İşbirlikçi Bir Lider misiniz?

Herminia Ibarra ve Morten T. Hansen

SALESFORCE.COM’UN CEO’SU Marc Benioff, çalışanlarının yeni bir sosyal teknolojiyi kullanımlarını izlerken kafasında bir şey belirdi. Şirketi, kullanıcıların meslektaşlarıyla müşterilerini takip etmelerine ve enformasyon ile fikir paylaşmalarına imkân veren, Facebook-esinli bir şirket uygulaması olan Chatter’ı geliştirmişti. Çalışanlar bunu şirket içinde, sadece kendi grupları arasında değil tüm kuruluşta kullanıyorlardı. Benioff Chatter’daki iletileri okuduğunda, kritik müşteri bilgisine sahip olan ve en çok değer ekleyen çalışanların çoğunun yönetim ekibince tanınmadığını fark etti.

Benioff, alt kademelerden üst düzey yönetime bakışın da bu kadar belirsiz olduğunu biliyordu. Sözgelimi, şirketin yıllık yönetim toplantısı yaklaşıyordu ve çalışanlarla yaptığı konuşmalardan yola çıkarak, bu toplantıda kapalı kapılar ardında neler olup bittiğini merak ettiklerini söyleyebilirdi: “Cüppeler giyip şarkı söylediğimizi hayal ediyorlar.”

Benioff, kendi kendine şirketin üst tabakasını işgücüne yakınlaştırmak için ne yapabileceğini sordu. Sonra birden kafasına dank etti: Yönetim toplantısının kapılarını sonuna kadar açmak için Chatter’ı kullanalım.

Toplantıya katılan 200 yöneticiyi alışılmamış bir şey karşıladı. Salesforce.com’un 5000 çalışanının hepsi, toplantıya—sanal âlemde—katılmak üzere davet edilmişti. Toplantı salonuna yerleştirilen devasa ekranlarda, toplantı için kurulan özel Chatter forumu görüntülendi. Her yönetici bir iPod Touch aldı ve her masada katılımcıların foruma ileti göndermek için kullanabilecekleri bir iPad vardı. Bir yayın sistemi toplantıyı tüm çalışanlara canlı olarak yayınladı, çalışanlar da yayına katılıp Chatter’dan kendi görüşlerini anında ifade edebiliyorlardı.

Toplantı standart sunumlarla başladı. Sunumları izleyen yöneticiler ne yapacaklarından pek emin değillerdi. İlk başta alışılmadık hiçbir şey olmadı. En sonunda Benioff masasındaki iPad’i aldı ve söylenenlerle ilgili ilginç bulduğu şeyleri not edip biraz renk katmak için de bir şaka ekleyerek Chatter’a bir yorum yazdı. Odadan bazıları birkaç yorumla onu takip etti ve ardından ofislerinden izlemekte olan çalışanlar birkaç yorumla karşılık verdiler. Kartopu yuvarlanmaya başlamıştı. Benioff, “Aniden toplantı seçilmiş bir grubun katılımından tüm şirketin katılımına geçti” diyor.

Yorumlar aktı. Teknik medya stratejisi başkanı Steve Gillmor, “Odadaki yetkilendirmeyi hissettik” diyor.

En sonunda bu diyalog, asıl toplantının ötesine geçip haftalarca sürdü. Daha önemlisi, Benioff, kuruluş boyunca bir tartışmayı besleyerek tüm işgücünü misyonu etrafında daha iyi hizalayabildi. Etkinlik, şirkette daha açık ve yetkilendirilmiş bir kültürün yaratılmasında kolaylaştırıcı oldu.

Salesforce.com’un yöneticileri ve çalışanları gibi iş insanları bugün, sadece şirket içinde değil aynı zamanda tedarikçilerle, müşterilerle, hükümetlerle ve üniversitelerle hiç olmadıkları kadar fazla işbirliği içinde çalışıyorlar. Facebook, Twitter, LinkedIn, videokonferans ve başka birçok teknoloji bağlantısallığı şahlandırdı ve kısa bir zaman önce imkânsız olan yeni işbirliği biçimlerine olanak sağladı.

Birçok yönetici, bu hiper-bağlantılı çevrede yeni bir oyun kitabına ihtiyacı olduğunu fark ediyor. “Emir komuta” tarzını kullanarak kurumsal merdivenleri ikişer üçer tırmananlar, yeni gerçekliklere uyum sağlamada zorlanabilirler. Tersine, fikir birliğiyle liderlik yapmaya çalışan yöneticiler, karar almanın ve yürütmenin durma noktasına geldiğini hemen görebilirler. Doğru liderlik tarzını icra etmek kolay değildir.

En iyi performansa sahip CEO’larla ilgili araştırmamızın bir parçası olarak (bak. “Dünyadaki En İyi Performansa Sahip Liderler”, HBR Ocak-Şubat 2010) işbirlikçi bir lider olmanın ne anlama geldiğini inceledik. Bunun, dört alanda güçlü beceriler gerektirdiğini keşfettik: bağlantı rolünü oynamak, çeşitli yetenekleri çekmek, işbirliğini üst düzeyde modellemek ve ekiplerin tartışmalarda batağa saplanmalarını önlemek için demir yumruk göstermek. İyi haber şu ki, araştırmamız bu becerilerin öğrenilebileceğini ve yöneticilerin fevkalade uzun vadeli performans oluşturabileceklerini söylüyor.

Küresel Bağlantı Rolünü Oynayın

Malcolm Gladwell, çoksatan kitabı The Tipping Point’te “bağlantı” terimini farklı sosyal dünyalarla birçok bağları olan bireyleri tarif etmek için kullanmıştır. Fakat bağlantıları önemli kılan, tanıdıkları insan sayısı değildir; normalde birbirlerine rastlamayacak insanları, fikirleri ve kaynakları birbirlerine bağlama yetenekleridir. İş dünyasında bağlantılar, işbirliğinin çok önemli kolaylaştırıcılarıdır.

Akamai Technologies’in başkanı David Kenny için, bağlantı olmak en önemli değer ekleme yollarından biridir. Zamanının çoğunu çalışanlar, ortaklar ve müşterilerle tanışmak için dünyanın dört bir yanına seyahat ederek geçirir. “Dijital platformlar, Facebook ve yeni fiyatlandırma modelleriyle ilgili ne düşündüklerini duymak için medya patronlarıyla ve bulut bilişim hakkındaki görüşlerini almak için Microsoft liderleriyle zaman geçiririm. Müşterilerimizin makroekonomik meseleler, G20 ve borcun gelecek nesilleri nasıl etkileyeceği hakkında düşündüklerini duymak ilgimi çekiyor.” Bu konuşmalar yeni stratejik içgörülere ve ilişkilere yol açıyor ve Akamai’nin kritik dış ortaklıklar geliştirmesine yardımcı oluyor.

Dışarıdaki dünyayı şirketin içindeki insanlara bağlamak Kenny açısından çok önemli. Bunun için birkaç taktik kullanıyor. “İlk olarak, genellikle Foursquare’de rezervasyon yaptırırım ve yerimi Facebook ve Twitter’dan iletirim. Bu, farklı Akamai bölgelerindeki çalışanların, benim de o şehirde olduğumu bilmelerini sağlıyor, böylelikle herhangi bir düzeyden herhangi biri öneri veya endişelerini bana getirebiliyor. İkinci olarak, bölgelerimizden birine her gidişimde 20 ila 40 kişiyle öğlen yemeği yiyor veya kahve içiyorum. Odaya doluşuyoruz ve insanlar en çok ilgilerini çeken konularla ilgili sorular soruyorlar. Çoğu kez yanıtım, onları Akamai’den başkalarıyla ve hatta konuyla ilgili uzmanlığı olan başka şirketlerden birileriyle bağlamak oluyor. Üçüncüsü, bir müşteri veya meslektaşla buluşmakta büyük bir fırsat görüyorsam, devam niteliğinde bir ziyaret programlıyor ve Akamai’den doğru uzmanları yanımda götürüyorum. Dördüncüsü, ne zaman seyahat etsem, o bölgeden tanıdığım iki veya üç kişiyle buluşmak için zaman ayırıyorum. Mümkün oldukça o toplantılara yanımda Akamai’den başka birini de götürüyorum.”

Sosyal Zekâ ve Liderliğin Biyolojisi

Daniel Goleman ve Richard Boyatzis

1998’DE DANIEL GOLEMAN, duygusal zekâ ve liderlik üzerine ilk makalesini yayınladı. “Lideri Lider Yapan Nedir?” makalesine gelen tepkiler çarpıcıydı. İş camiasının ötesinde, dört bir yanda insanlar empati ve kendini tanımanın etkin liderlikte oynadığı hayati rol hakkında konuşmaya başladı. Duygusal zekâ kavramı liderlik literatüründe ve gündelik koçluk uygulamalarında önemli bir yer işgal etmeye devam ediyor. Ama son beş yıl içinde, yeni yeni gelişen sosyal nöroloji araştırmaları—insanlar birbiriyle etkileşirken beyinlerinde neler olduğunun araştırılması—iyi bir lideri neyin yarattığı hakkında yeni gerçekleri gün ışığına çıkarmaya başlıyor.

Liderlerin yaptığı belirli şeylerin—özellikle de empati göstermek ve başkalarının ruh haline uyum sağlamak—kelimenin tam anlamıyla hem kendi hem de takipçilerinin beyin kimyalarını etkilediği, önemli bir keşiftir. Araştırmacılar lider-takipçi dinamiğinin iki (veya daha fazla) beynin bilinçli ya da bilinçsiz olarak birbirlerine tepki gösterme olayı olmadığını keşfettiler. Aksine münferit akıllar, bir anlamda eriyip tek bir sistem içinde kaynaşır. Biz, büyük liderlerin, karşılıklı beyin bağıntılılığı sistemini güçlü bir biçimde yukarı çeken kişiler olduğuna inanıyoruz. Onları, beynin sosyal etkileşimlerle ilgili alanlarındaki az gelişmişlikle ayırt edilen otizm ya da Asperger sendromu gibi ciddi sosyal bozuklukları olan insanların nörolojik süreçte bulundukları yerin tam zıt ucuna yerleştiriyoruz. İddiamız doğru olduğu takdirde çıkacak sonuç, daha iyi bir lider olmanın etkili bir yolunun, içinde beynin sosyal devre sistemini güçlendiren türden sosyal davranışların öğrenildiği, özgün bağlamlar bulmak olduğudur. Diğer bir deyişle etkin bir şekilde liderlik etmek, durumlara hâkim olmaktan—hatta birtakım sosyal becerilerde ustalaşmaktan—ziyade işbirliği ve desteğine ihtiyaç duyduğunuz insanlarda olumlu duygular gelişmesine yardımcı olmak için samimi bir ilgi ve yetenek geliştirmekle ilgilidir.

Etkin liderliğin beyinde güçlü sosyal devrelere sahip olmayı gerektirdiği düşüncesi bizi duygusal zekâ kavramımızı genişletmeye teşvik etti. Liderliği değerlendirmek için daha fazla ilişkiye dayalı bir kurgu, başkalarına etkin olmaları için ilham veren özellikli nöron devrelerine (ve bağlantılı endokrin sistemlerine) dayanan bir dizi kişiler arası yetkinlikler olarak tanımladığımız sosyal zekâdır.

Liderlerin sosyal becerilere ihtiyacı olduğu fikri yeni değil. 1920’de, Columbia Üniversitesinden psikolog Edward Thorndike, “bir fabrikadaki en iyi makine ustasının sosyal zekâ eksikliğinden dolayı ustabaşı olarak başarısız olabileceğine” işaret etti. Daha yakın bir zamanda, meslektaşımız Claudio Fernández-Aráoz yeni en üst düzey yöneticilerle ilgili bir incelemesinde, öz disiplinleri, güdüleri ve idrak yetenekleri nedeniyle işe alınan bu yöneticilerin bazen temel sosyal becerilerden yoksun oldukları için işten çıkarıldıklarını keşfetti. Diğer bir deyişle, Fernández-Aráoz’un incelediği kişiler fazlasıyla zekiydi ama görevlerinde sosyal yönden iyi geçinememeleri profesyonel olarak kendi kendilerini baltalamalarına neden oldu.

Sosyal zekâyı tanımlamamızda yeni olan şey biyolojik dayanağıdır; bunu önümüzdeki sayfalarda ele alacağız. Nörologların çalışmasını, kendi araştırmamızı ve Kuruluşlardaki Duygusal Zekâ üzerine Araştırma için Konsorsiyuma bağlı araştırmaların bulgularını kullanarak, ayna nöronlar, iğ hücreler ve osilatörler hakkında edinilen bilgiyi, sizle takipçilerinizin arasındaki sinirsel bağlantıları güçlendirecek pratik, sosyal açıdan akıllı davranışlara nasıl çevireceğinizi göstereceğiz.

ÖZET FİKİR

Davranışınız ruh hali bulaşması yoluyla tüm kuruluşunuza dinamizm getirebilir ya da kederli bir havaya sokabilir. Örneğin eğer sıkça güler ve çevrenize kaygısız bir hava verirseniz, ekip üyeleriniz arasında benzer davranışları tetiklersiniz. Paylaşılan davranışlar bir ekibi birleştirir; birbirine bağlı gruplar da parçalanmış olanlardan daha iyi performans gösterir.

Ruh hali bulaşması nörobiyolojiden kaynaklanır. Empati sergilemek gibi olumlu davranışlar liderin ve takipçilerinin beyinleri arasında kimyasal bir bağlantı yaratır. Liderler bu karşılıklı bağlantıları ustaca yöneterek ölçülebilir sonuçlar ortaya koyabilir. Örneğin bir Fortune 500 şirketindeki bir yönetici davranışlarını iyileştirmek amacıyla bir koç ve rol modeliyle çalıştıktan sonra, çalışanları şirkette tutma oranı ve birimindeki duygusal bağlılık hızla arttı ve birimin yıllık satışları yüzde 6 yükseldi.

Çalışanlarınızda olumlu davranışlar ve duygular yaratan nörobiyolojik değişiklikleri nasıl besleyip büyütebilirsiniz? Goleman ve Boyatzis sosyal zekâ becerilerinizi geliştirmenizi öneriyor.

Takipçiler Liderlerini Yansıtır

Son zamanlarda davranışsal nörolojideki belki de en çarpıcı keşif beynin oldukça değişik alanlarında ayna nöronların tespit edilmesidir. İtalyan nörologlar bu nöronları bir maymunun beyninde, sadece maymun kolunu kaldırdığında ateşlenen belirli bir hücreyi izlerken tesadüfen buldular. Bir gün bir laboratuvar asistanı elindeki dondurma külahını ağzına götürmek için kolunu kaldırdığında maymunun beyninde bir tepkiyi harekete geçirdi. Bu, beynin başka birisinin yaptığı şeyi taklit eden ya da yansıtan nöronlarla kaplı olduğunun ilk kanıtıydı. Bu daha önce bilinmeyen beyin hücresi sınıfı kablosuz nöron ağı gibi çalışıyor ve sosyal dünyamızda gezinmemize imkân sağlıyor. Bilinçli veya bilinçsiz olarak bir başkasının duygularını sezdiğimizde, ayna nöronlarımız o duyguların aynısını üretir. Toplu olarak, bu nöronlar hemen o anda paylaşılmış bir deneyim hissi yaratır.

Ayna nöronlar kuruluşlarda özel öneme sahiptir, zira liderlerin duygu ve eylemleri takipçileri o duygu ve eylemleri yansıtmaya yönlendirir. Takipçilerin beyinlerindeki nöron devresini harekete geçirmenin etkileri çok güçlü olabilir. Yakın zamanda yapılan bir çalışmada meslektaşımız Marie Dasborough iki grup gözlemledi. Birisi olumlu duygusal işaretlerin—yani başla olumlama ve gülümsemeler—eşliğinde olumsuz performans geribildirimi aldı; diğerindeyse çatık kaşlar ve kısılmış gözlerle eleştirel bir biçimde olumlu geribildirim verildi. İki grubun duygusal durumlarını kıyaslamak için yapılan sonraki mülakatlarda, olumsuz duygusal işaretlerin eşliğinde olumlu geribildirim alanlar performanslarıyla ilgili olarak kendilerini iyi görünümlü olumsuz geribildirim alanlardan daha kötü hissettiklerini bildirdiler. Aslında, sunuluş şekli mesajın kendisinden daha önemliydi. Ve herkesin bildiği gibi, insanlar kendini daha iyi hissettiğinde daha iyi performans gösterir. Öyleyse, liderler çalışanlarından en iyi performansı almayı umuyorlarsa, talepkâr olmayı sürdürmeli ama bunu ekiplerinde olumlu bir ruh hali yaratacak yollarla yapmalıdır. Tek başına eski havuç ve sopa yaklaşımı nörolojik açıdan mantıklı değildir; geleneksel teşvik sistemleri takipçilerden en iyi performansı almak için yeterli değildir.

İşte, neyin iyi işlediğine bir örnek. Ayna nöronların tek görevi diğer insanların gülümseme ve kahkahalarını saptamak ve karşılığında gülümseme ve kahkahaları harekete geçirmek olan bir alt kümesi olduğu ortaya çıkıyor. Kendini kontrol eden ve mizah duygusu olmayan bir patron, ekibinin üyelerinde bu nöronları nadiren devreye sokacaktır ama gülen ve neşeli bir atmosfer yaratan bir patron bu nöronları hemen tetikleyerek kahkahaları anında harekete geçirir ve süreçte ekibini sıkı sıkıya birbirine bağlar. Birbirine bağlı bir grup, meslektaşımız Fabio Sala’nın araştırmasında gösterdiği gibi, iyi performans gösteren bir gruptur. Sala en üst düzeyde performans gösteren liderlerin astlarının, vasat performans gösteren liderlerin astlarından üç kat daha fazla kahkaha atmasını sağladığını keşfetmiştir. Bir başka araştırma da, iyi bir ruh hali içinde olmanın insanların enformasyonu daha etkin almasına ve çabucak ve yaratıcı biçimde tepki vermesine yardımcı olduğunu bulmuştur. Diğer bir deyişle, kahkaha ciddi bir şeydir.

Kahkaha Boston’daki bir üniversite hastanesinde kesinlikle fark yarattı. Adlarına Dr. Burke ve Dr. Humboldt diyeceğimiz iki doktor bu ve diğer bazı hastaneleri işleten şirketin CEO konumu için çekişiyordu. Her ikisi de bölüm başkanlığı yapmıştı, çok iyi doktorlardı ve saygın tıp dergilerinde çok sözü edilen araştırma makaleleri yayınlamışlardı. Ama ikisinin çok farklı kişilikleri vardı. Burke ciddi, görev odaklı ve kişiler üstüydü. Personelini sürekli diken üstünde tutan mücadeleci bir havaya sahip, acımasız bir mükemmeliyetçiydi. Humboldt daha az talepkâr değildi, ama rahatlıkla yaklaşılabilir biriydi, hatta personel, meslektaşları ve hastalarla ilişki kurarken şakacı bir insandı. Gözlemciler insanların Humboldt’un bölümünde Burke’ünkinden daha fazla gülümsediğini, birbiriyle şakalaştığını—hatta aklından geçenleri açıkça söylediğini—fark etti. Övülen yetenekler çoğunlukla Burke’ün bölümünden ayrılıyordu; tam tersine, olağanüstü insanlar Humboldt’un sıcak çalışma ikliminin cazibesine kapılıyordu. Hastane yönetim kurulu Humboldt’un sosyal bakımdan akıllı liderlik tarzını takdir ederek yeni CEO olarak onu seçti.

PRATİK FİKİR

Sosyal Bakımdan Güçlü ve Zayıf Yönlerinizi Belirleyin

Sosyal zekâ becerileri aşağıdakileri kapsar. Hangilerinde iyi olduğunuzu ve hangilerinin iyileştirme gerektirdiğini belirleyin.

Beceri / Şöyle misiniz…

• Empati / Farklı bir geçmişi bile olsa, başka insanları neyin motive ettiğini anlar mısınız? Onların ihtiyaçlarına duyarlı mısınız?

• Uyum sağlama / Başkalarını dikkatli bir şekilde dinler ve kendilerini nasıl hissettiklerini düşünür müsünüz? Başkalarının ruh haline uyum sağlar mısınız?

• Örgütsel farkındalık / Grubunuzun veya kuruluşunuzun kültür ve değerlerini takdir eder misiniz? Sosyal ağları anlar ve onların örtük normlarını bilir misiniz?

• Etki / Tartışmalara katarak, ilgi alanlarına hitap ederek

• ve kilit kişilerden destek alarak başkalarını ikna

• eder misiniz?

• Başkalarını geliştirmek / Başkalarına sevecenlikle koçluk ve yönderlik yapar mısınız? Şahsen yönderliğe zaman ve enerji harcar ve insanların profesyonel gelişimleri yönünden yararlı buldukları geribildirim sağlar mısınız?

• İlham / İlgi uyandıran bir vizyonu açık seçik ifade eder misiniz? Grup gururu oluşturur musunuz? Olumlu bir duygusal havayı besler ve insanların içindeki en iyiyi ortaya çıkararak liderlik eder misiniz?

• Ekip çalışması / Ekibinizdeki tüm üyeleri destekler, herkesin katılımını ve işbirliğini teşvik eder misiniz?

Değişim için bir Plan Yapın

Şimdi sosyal zekânızı nasıl güçlendireceğinizi belirleyin. Bir koçla çalışmak—gözlemlediği şeyler hakkında sizi sorgulayabilir—ve doğrudan bir rol modelinden öğrenmek, ihtiyaç duyulan davranış değişikliklerini yapmanın güçlü yollarıdır.

Örnek: Janice iş uzmanlığı, stratejik düşünme güçleri ve hayati hedeflere ilerlerken karşılaştığı engellerin üstesinden gelme yeteneğinden dolayı pazarlama müdürü olarak işe alınmıştı. Ama görevdeki ilk altı ayında bocalıyordu. Diğer yöneticiler onu saldırgan ve sabit fikirli—ayrıca ne söylediği ve kime söylediği konusunda da dikkatsiz—olarak görüyorlardı.

Patronu bir koç davet etti, o da bir 360 derece değerlendirmesi (kişinin performansının temasta olduğu herkesten—amirleri, eşdüzeyleri, astları, müşteriler, halk vb—alınan geribildirimlerle değerlendirilmesi) yaptı. Bulgular Janice’in insanlarla nasıl dostça ilişki kurulacağını, kendisine verdikleri tepkileri fark etmeyi, sosyal normları okumayı veya o normları ihlal ettiğinde diğerlerinin verdiği duygusal ipuçlarının farkına varmayı bilmediğini ortaya çıkardı. Koçtan aldığı eğitimle, Janice fikirlerini samimi inançla ifade etmeyi (keskin kararlılık yerine) ve ilişkilere zarar vermeden diğerleriyle hemfikir olmamayı öğrendi.

Sosyal bakımdan akıllı bir yöndere bağlı olduğu bir başka göreve geçen Janice, başkalarının performansını nasıl üretken şekillerde eleştireceğini öğrenmek de dahil becerilerini daha da güçlendirdi. İki kademe yukarı terfi ettirildi. Orada ilave koçluk alarak kendisine doğrudan bağlı olarak çalışıp ona ruhsal gerilim sinyalleri gönderen kişilerden gelen ipuçlarını okumakta ustalaştı. Şirketinin ona yaptığı yatırım (kendisinin değişime adanmışlığıyla birlikte), personelin işten ayrılma oranında düşüş ve Janice’in milyar dolarlık biriminde daha yüksek satışlar şeklinde, çok büyük yararlar sağladı.

“Çok İyi Uyum Sağlayan” Lider

Büyük yöneticiler çoğu kez içgüdüyle yönetmekten söz ederler. Gerçekten de, ister kuruluşunun ruh halini okurken, ister rakiplerle çok nazik bir müzakereyi yürütürken olsun, iyi sezgilere sahip olmak bir lider için her bağlamda büyük ölçüde avantaj olarak kabul edilir. Liderlik uzmanları bu yeteneği genellikle yoğun deneyimden doğan kalıpları anımsama kabiliyeti olarak nitelendirir. Tavsiyeleri şudur: İçgüdünüze güvenin ama karar verirken çok fazla girdi toplayın. Elbette, bu sağlam uygulamadır, ama yöneticilerin her zaman onlarca insana danışacak vakti yoktur.

Nörolojideki bulgular bu yaklaşımın muhtemelen çok tedbirli olduğunu ortaya koyuyor. Sezgi de beyindedir ve kısmen şekillerinden ötürü iğ hücreler denilen bir nöron sınıfı tarafından üretilir. İğ hücreler diğer beyin hücrelerinin yaklaşık dört katı büyüklüğe sahiptir, ayrıca diğer hücrelere bağlanmayı daha kolay ve onlara düşünce ve hisleri aktarmayı daha hızlı hale getirmek için çok uzun kolları vardır. Duyguların, inançların ve yargıların bu aşırı hızlı bağlantısı davranış bilimcilerin sosyal yönlendirme sistemi dediği şeyi yaratır. İğ hücreler ne zaman birçoğu arasından en iyi yanıtı seçmemiz gerekse—yapılacak şeyler listesini öncelik sırasına koymak gibi bir görev için bile—ilgili nöron ağları tetikler. Bu hücreler birisinin bir görev için güvenilir ve doğru (ya da yanlış) olup olmadığını tartmamıza da yardımcı olur. İğ hücreler bir saniyenin yirmide biri kadar bir zaman içinde, o kişi hakkında ne hissettiğimizle ilgili enformasyonla ateş eder; izleme ölçülerinin ortaya koyduğu gibi, bu tür “çok hızlı verilmiş” yargılar çok doğru olabilir. O nedenle, aynı zamanda diğerlerinin ruh haliyle uyum sağlamış olmaları şartıyla, liderler o yargılara dayanarak hareket etmekten korkmamalıdır.

Bu tür uyum kelimenin tam anlamıyla fizikseldir. Etkin bir liderin takipçileri onunla uyum—ya da meslektaşımız Annie McKee ve bizim “rezonans” dediğimiz şeyi—yaşarlar. Bu his büyük ölçüde ayna nöronlar ve iğ hücre devresi sayesinde bilinçsiz bir şekilde ortaya çıkar. Ama bir başka sınıf nöron daha olayın içindedir: Osilatörler vücutlarının nasıl ve ne zaman birlikte hareket edeceğini düzenleyerek, insanları fiziksel olarak koordine eder. Öpüşmekte olan insanları izlerken osilatörleri eylem halinde görebilirsiniz; hareketleri bir dansmış gibi görünür ve bir vücut diğerine kusursuz bir şekilde yanıt verir. Aynı dinamik iki viyolonselist birlikte çaldığında da ortaya çıkar. İki viyolonselist sadece notaları uyum içinde çalmakla kalmaz; osilatörler sayesinde iki müzisyenin sağ beyin yarımküreleri, her birinin kendi beyninin sağ ve sol tarafları arasındaki koordinasyondan daha iyi koordine olur.

Sosyal Nöronlarınızı Ateşlemek

Sosyal nöronların ateşlenmesi her bakımdan belirgindir. Southwest Airlines’ın kurucu ortaklarından ve eski CEO’su olan Herb Kelleher’i havayollarının merkezi olan Dallas’taki Love Field’in koridorlarında gezinirken gösteren bir videoyu incelemiştik. Karşılaştığı herkeste ayna nöronlar, osilatörleri ve diğer sosyal devreleri harekete geçirdiğini neredeyse görebiliyorduk. Işık saçan gülücükler sunuyor, işlerini ne kadar çok takdir ettiğini söylerken müşterilerin elini sıkıyor ve elde ettikleri iyi sonuçlar nedeniyle teşekkür ederken çalışanlara sarılıyordu. Ve verdiklerini aynen geri alıyordu. Beklenmedik bir anda patronuyla karşılaşınca yüzü parlayan uçuş görevlisi tipikti. Düşünmeden “Ah, tatlım” deyiveren hostes patronunu sıcak bir biçimde kucaklıyordu. Daha sonraysa, “Onunlayken herkes kendini ailenin bir parçası gibi hissediyor” diye açıklıyordu.

Ne yazık ki, eğer zaten öyle biri değilseniz, kendinizi bir Herb Kelleher ya da Dr. Humboldt’a dönüştürmeniz kolay değildir. Ayna nöronlar, iğ hücreler ve osilatörleri güçlendirmenin bariz bir yöntemini bilmiyoruz; herhangi bir karşılaşma esnasında saniyede binlercesi harekete geçerken, kesin ateşleme kalıpları anlaşılmaz olmayı sürdürür. Dahası, bilerek yapılan sosyal zekâ sergileme girişimleri çoğu kez geri tepebilir. Başka bir kişiyle hareketlerinizi koordine etmek için tasarlanmış bir çaba gösterdiğinizde ateşlenenler sadece osilatörler değildir. Bu tür durumlarda, hareketleri başlatmak ve yönlendirmek için beyin başka, daha az becerikli devreler kullanır; bunun sonucu olarak da etkileşim kendini zorlanmış hisseder.

Sosyal devreleri etkin şekilde geliştirmenin tek yolu çok çaba göstererek kendi davranışlarınızı değiştirmektir. Liderlik geliştirmeyle ilgilenen şirketler bireylerin değişim programına girme istekliliğini değerlendirerek başlamalıdır. Hevesli adaylar ilk önce değişimle ilgili kişisel bir vizyon geliştirmeli, sonra da sosyal bakımdan zayıf ve güçlü oldukları alanları belirlemek için tıbbi bir tetkike benzeyen kapsamlı bir teşhisten geçmelidir. Geribildirimle donanmış olarak, yüksek emelleri olan lider artık daha iyi sosyal beceriler geliştirmenin en büyük yararları sağlayacağı özgül alanlarda eğitilebilir. Eğitim, etkileşimde bulunmanın daha iyi yollarını prova edip onları her fırsatta denemekten, bir koç tarafından gölge gibi izlenip daha sonra gözlemlediklerinden bilgi almaya ve bir rol modelden doğrudan öğrenmeye kadar yayılabilir. Seçenekler çoktur, ama başarıya giden yol da her zaman zorludur.

Sosyal Bakımdan Nasıl Daha Akıllı Olunur?

Sosyal zekâ eğitiminin neleri kapsadığını görmek için, Janice adını vereceğimiz bir üst düzey yöneticinin durumunu ele alalım. Janice iş uzmanlığı, stratejik düşünür ve planlamacı olarak göstermiş olduğu olağanüstü performans, doğrudan konuşan biri olarak yaptığı ün ve hedefleri tutturmak açısından hayati önem taşıyan sorunları öngörme yeteneğinden dolayı bir Fortune 500 şirketi tarafından pazarlama müdürü olarak işe alınmıştı. Ancak görevdeki ilk altı ayında bocalıyordu; diğer yöneticiler onu saldırgan ve sabit fikirli, politik açıkgözlükten yoksun ve ne söylediği ve kime söylediği—özellikle de üstlerine—konusunda dikkatsiz biri olarak görüyorlardı.

Bu gelecek vaat eden lideri kurtarmak için Janice’in patronu Hay Group’ta örgütsel psikolog ve kıdemli danışman olan Kathleen Cavallo’yu davet etti. O da Janice’i hemen bir 360 derece değerlendirmesinden geçirdi. Astları, eşdüzeyleri ve müdürleri Janice’i empati, hizmete yönelim, uyumluluk ve çatışmaları yönetme konularında zayıf olarak değerlendirdi. Cavallo, Janice’le en yakın çalışan kişilerle gizli kalması gereken sohbetler yaparak hakkında daha fazla şey öğrendi. Bu kişilerin şikâyetleri Janice’in insanlarla dostça ilişki kuramaması, hatta insanların tepkilerini fark bile etmemesine odaklanmıştı. Sonuç: Janice ne bir grubun sosyal normlarını okumakta ne de o normları ihlal ettiğinde insanların verdiği duygusal ipuçlarının farkına varmakta becerikliydi. Daha da tehlikelisi, Janice üstlerini idare etmekte fazlasıyla açık sözlü olduğunun da farkında değildi. Bir müdürüyle aralarında çok büyük bir fikir ayrılığı olduğunda, ne zaman geri adım atması gerektiğini hissedemiyordu. “Her şeyi masaya yatıralım ve tartışalım” yaklaşımı konumunu tehdit ediyordu; üst yönetime bıkkınlık gelmeye başlamıştı.

Cavallo bu performans geribildirimini yolunda gitmeyen bir şeyler olduğunu fark etmesini sağlayacak bir uyarı olarak kendisine ilettiğinde, Janice, konumunun tehlikede olabileceğini görerek sarsılmıştı. Ancak onu daha fazla üzen şey diğer insanlar üzerinde arzu ettiği etkiyi yapamadığını fark etmesiydi. Cavallo, Janice’in o gün içindeki kayda değer başarı ve başarısızlıkları anlattığı koçluk seansları başlattı. Janice bu olayları gözden geçirmeye daha çok vakit harcadıkça, bir fikri inançla ifade etmekle kesin hareket etmek arasındaki farkı teşhis etmekte daha ustalaştı. İnsanların bir toplantı veya olumsuz bir performans değerlendirmesi sırasında kendisine nasıl tepki gösterebileceğini önceden tahmin etmeye başladı; görüşlerini daha açıkgöz biçimde sunma yollarını prova etti ve değişim için kişisel bir vizyon geliştirdi. Bu tür zihinsel hazırlık beynin sosyal devrelerini harekete geçirir ve etkin bir biçimde hareket etmek için ihtiyacınız olan nöron bağlantılarını güçlendirir; Olimpik atletlerin hamlelerini zihinsel olarak gözden geçirmeye yüzlerce saat ayırmasının nedeni de budur.

Bir noktada Cavallo, Janice’den, kuruluşundaki mükemmel sosyal zekâ becerilerine sahip bir liderin adını vermesini istedi. Janice hem eleştiri sanatında, hem de toplantılarda ilişkilere zarar vermeden katılmadığı bir fikri ifade etmekte usta olan çok tecrübeli bir üst düzey yöneticiyi belirtti. Cavallo bu kişiden Janice’e koçluk yapmasına yardımcı olmasını istedi ve Janice onunla birlikte çalışabileceği bir göreve—iki yıl yürüttüğü bir görev—geçti. Janice, liderin görevinin aynı zamanda insan sermayesi geliştirmek olduğuna inanan bir yönder bulduğu için şanslıydı. Çoğu patron daha iyi olmasına yardımcı olmaktansa, sorunlu bir çalışanı idare etmeyi yeğler. Janice’in yeni patronu onu yanına aldı, çünkü onun diğer güçlü yanlarının paha biçilmez olduğunu görmüştü; içgüdüsü ona Janice’in rehberlikle gelişebileceğini söylemişti.

Janice’in yönderi toplantılardan önce onu tartışmalı meselelerde görüşünü ne şekilde ifade edeceği ve üstleriyle nasıl konuşacağı konularında eğitti ve performans geribildirim sanatında ona örnek oldu. Janice onu gün be gün izleyerek, konumlarına meydan okurken veya performanslarını eleştirirken bile insanları olumlamayı öğrendi. Etkin davranışın canlı, teneffüs eden bir örneğiyle zaman geçirmek ayna nöronlarımız için mükemmel dürtüyü sağlar ve bu da gözlemlediklerimizi doğrudan yaşamamıza, içselleştirmemize ve nihayet benzerini veya daha iyisini yapmaya çalışmamıza imkân verir.

Janice’in dönüşümü hakiki ve kapsamlıydı. Bir anlamda, bir insan olarak girdi, başka bir insan olarak çıktı. Düşünürseniz, bu nörolojide önemli bir derstir. Davranışımız nöron ağları yaratıp geliştirdiğinden, genlerimizin ve çocukluk deneyimlerimizin esiri olmak zorunda değiliz. Gereken gayreti göstermeye hazır oldukları takdirde, liderler değişebilirler. Eğitiminde ilerledikçe, öğrendiği sosyal davranışlar adeta Janice’in ikinci mizacı gibi oldu. Bilimsel yönden, Janice uygulama yoluyla sosyal devrelerini güçlendiriyordu. Ve diğerleri ona yanıt verdikçe, beyinleri Janice’inkiyle daha derin ve etkin biçimde bağlantıya geçiyor ve dolayısıyla da Janice’in devrelerini erdemli bir döngü içinde takviye ediyorlardı. Sonuç: Janice kovulmanın eşiğinden dönüp iki kademe yukarıda bir konuma terfi ettirildi.

Birkaç yıl sonra, Janice’in kadrosunun bazı üyeleri mutlu olmadıkları için şirketten ayrıldı—bunun üzerine Janice, Cavallo’dan geri dönmesini istedi. Cavallo, yönetimle ve eşdüzeylerle iletişim ve bağ kurma sanatını tam olarak öğrenmiş olmakla birlikte, onun ruhsal gerilimlerini işaret etmeye çalıştıklarında Janice’in astlarının gönderdiği ipuçlarını hâlâ zaman zaman kaçırdığını keşfetti. Cavallo’dan daha fazla yardım alan Janice, dikkatini yeniden personelinin duygusal ihtiyaçlarına odaklayıp, iletişim tarzında ince ayar yaparak durumu tersine çevirmeyi başarabildi. Cavallo’nun ikinci tur koçluğundan önce ve sonra Janice’in personeliyle yapılan anketler, personelin duygusal bağlılığı ve kuruluşta kalma niyetlerinde çarpıcı artışlar olduğunu belgeledi. Janice ve personeli aynı zamanda yıllık satışlarda yüzde 6’lık bir artış sağladı ve bir başka başarılı yıldan sonra da Janice mültimilyar dolarlık bir birimin başkanı yapıldı. Şirketler insanları Janice’in tamamladığı türden programlardan geçirerek büyük yarar sağlayabilirler.

Sosyal Zekânın Ölçüleri

Son on yıl içinde yaptığımız araştırmalar sosyal bakımdan zeki ve sosyal bakımdan zeki olmayan liderler arasında büyük bir performans farkı olduğunu teyit etti. Örneğin büyük bir ulusal bankada bir yöneticinin, sosyal zekâ yetkinlikleri düzeylerinin yıllık performans değerlendirmelerini, öz farkındalık ve kendi kendini yönetmenin duygusal zekâ yetkinliklerinin öngördüğünden daha güçlü olarak öngördüğünü keşfettik. (Yedi boyuta odaklanan değerlendirme aracımızla ilgili kısa bir açıklama için, bak. “Sosyal Bakımdan Akıllı Bir Lider misiniz?” başlıklı ek.)

Sosyal Bakımdan Akıllı Bir Lider misiniz?

BİR YÖNETİCİNİN SOSYAL ZEKÂSINI ölçmek ve onu iyileştirmek üzere bir plan geliştirmesine yardımcı olmak için, davranışsal değerlendirme aracımızı yönetecek uzman bir duygusal ve sosyal yetkinlik envanteri vardır. Bu, patronlar, eşdüzeyler, astlar ve hatta zaman zaman aile fertlerinin yedi sosyal zekâ niteliğine göre bir lideri değerlendirdikleri 360 derecelik bir değerlendirme aracıdır.

Bu yedi niteliği, mevcut duygusal zekâ çerçevemizi, yirmi yıl boyunca yüzlerce şirketteki üstün performans gösteren liderlerin davranışını yakalamak için katı ölçütler kullanan Hay Group’taki meslektaşlarımız tarafından toplanan verilerle bütünleştirerek bulduk. Bu niteliklerin her biri ve onları değerlendirmek için sorduğumuz bazı sorular aşağıda sıralanmıştır.

Empati

• Farklı bir geçmişleri bile olsa, başka insanları neyin motive ettiğini anlar mısınız?

• Onların ihtiyaçlarına duyarlı mısınız?

Uyum sağlama

• Başkalarını dikkatli bir şekilde dinler ve kendilerini nasıl hissettiklerini düşünür müsünüz?

• Başkalarının ruh haline uyum sağlar mısınız?

Örgütsel farkındalık

• Grubunuzun veya kuruluşunuzun kültür ve değerlerini takdir eder misiniz?

• Sosyal ağları anlar ve onların örtük normlarını bilir misiniz?

Etki

• Tartışmalara katarak ve kişisel çıkarlarına hitap ederek başkalarını ikna eder misiniz?

• Kilit kişilerden destek alır mısınız?

Başkalarını geliştirmek

• Başkalarına sevecenlikle koçluk ve yönderlik yapar ve yönderliğe şahsen zaman ve enerji harcar mısınız?

• İnsanlara profesyonel gelişimleri yönünden yararlı buldukları geribildirim sağlar mısınız?

Esinlendirme

• İlgi uyandıran bir vizyonu açık seçik ifade eder, grup gururu oluşturur ve olumlu bir duygusal havayı besler misiniz?

• İnsanların içindeki en iyiyi ortaya çıkararak liderlik eder misiniz?

Ekip çalışması

• Ekibinizdeki herkesten girdi talep eder misiniz?

• Tüm ekip üyelerini destekler ve işbirliğini teşvik eder misiniz?

Stresin Kimyası

STRES ALTINDA OLDUKLARINDA, stres hormonları adrenalin ve kortizoldeki yükselişler insanların muhakeme ve idrak yeteneklerini güçlü biçimde etkiler. Düşük seviyelerde, kortizol düşünmeyi ve diğer zihinsel işlevleri kolaylaştırır, o nedenle iyi zamanlanmış görevini ifa etme baskısı ve astların hedefli eleştirisinin kesinlikle yeri vardır. Ancak bir liderin talepleri bir astın başa çıkamayacağı kadar fazla olduğunda, yükselen kortizol düzeyleri ve ilave olarak adrenalinin aşırı kamçılayıcı etkisi zihnin önemli yeteneklerini felç edebilir. Dikkat eldeki görevden ziyade patrondan gelen tehdide sabitlenir; bellek, planlama ve yaratıcılık yok olup gider. Yeni zorlukları ele almak için uygun olmasalar da, insanlar eski alışkanlıklara başvurur.

Kötü yapılan eleştiri ve liderlerin öfke gösterileri hormonları yükselten yaygın tetikleyicilerdir. Aslında laboratuvarda çalışan bilim insanları en yüksek düzeydeki stres hormonlarını incelemek istediklerinde, başvuranın yoğun yüz yüze eleştiriye maruz kaldığı bir iş görüşmesinin simülasyonunu yaparlar—patronun bir astın performansını paramparça etmesine benzer bir şey. Araştırmacılar benzer şekilde, kendisi için çok önemli olan birisi bir kişiye nefret veya tiksinti ifade ettiğinde, o kişinin stres devresinin stres hormonları tarafından bir patlamayı ve kalp atış hızında dakikada 30 ila 40 atışlık ani bir yükselişi tetiklediğini keşfetti. Sonra, ayna nöronlar ve osilatörlerin kişiler arası dinamiği nedeniyle gerilim başka insanlara sıçrar. Daha ne olduğunu anlamadan, tahrip edici duygular tüm bir gruba bulaşmış ve performansını engellemiştir.

Liderler stresin bulaşıcılığına bağışık değildir. Bu, duygularının biyolojisini anlamaya zaman ayırmaları için iyi bir nedendir.

Sosyal zekâ kriz durumlarında önemli hale gelir. Esaslı küçülme ve yeniden yapılanmadan geçen büyük bir Kanada sağlık hizmetleri sistemindeki çalışanların deneyimini ele alalım. İç anketler hastalarla doğrudan muhatap olan çalışanların artık hastalarına kaliteli sağlık hizmeti veremediklerinden dolayı sinirlerinin bozulduğunu ortaya koymuştu. Dikkat çekecek bir şekilde, sosyal zekâ puanları düşük liderleri olan çalışanlar, destekleyici liderleri olan meslektaşlarının üç katı fazla karşılanmamış hasta bakım ihtiyacı —ve dört kat fazla oranda duygusal tükenmişlik—bildirmişti. Aynı zamanda, sosyal bakımdan akıllı patronları olan hemşireler işten çıkarmaların stresi sırasında bile duygusal sağlıklarının iyi, hastalarına bakma yeteneklerinin de yüksek olduğunu söylemişlerdi (bak. “Stresin Kimyası” başlıklı ek). Bu sonuçlar krizdeki şirketlerin yönetim kurulları için zorunlu okuma olmalıdır. Bu tür yönetim kurulları kuruluşu zor zamanlardan geçirecek birini seçerken genellikle uzmanlığı sosyal zekâya tercih eder. Bir kriz yöneticisinin ikisine de gereksinimi vardır.

—————

Nörolojinin keşiflerini araştırırken, en iyi psikolojik gelişim teorilerinin beynin haritası yeni yeni çıkarılan fiziksel bağlantılarla ne kadar yakından eşleştiğini görerek etkileniyoruz. Örneğin 1950’lerde Britanyalı çocuk doktoru ve psikanalist D.W. Winnicott çocukların öğrenmesini hızlandırmanın bir yolu olarak oyun oynamanın savunuculuğunu yapıyordu. Benzer şekilde, Britanyalı doktor ve psikanalist John Bowlby insanların oradan hareket ederek hedeflere ulaşmaya çabaladığı, yersiz korkular olmaksızın risk alabildiği ve yeni olanakları serbestçe araştırabildiği güvenli bir zemin hazırlamanın önemini vurgulamıştı. Kâr/zarar performansının başarının ölçüsü olduğu bir dünyada, bildiğini okuyan yöneticiler bu tür teorilerle uğraşmanın feci derecede hoşgörülü ve finansal açıdan savunulamaz olduğunu ileri sürebilir. Ama insan gelişimini bilimsel olarak ölçmenin yeni yolları bu teorileri doğrulamaya ve onları doğrudan performansa bağlamaya başladıkça, iş hayatının yumuşak yanı denilen şey nihayetinde o kadar da yumuşak görünmemeye başlıyor.

İlk olarak Eylül 2008’de yayınlanmıştır.

Zihinleri Bir Araya Getirmek

John Abele

İŞBİRLİĞİ ÜZERİNE BİR MAKALE sunmak üzere davet edildiğimde sorduğum ilk soru, diğer katılımcılarla benim etkileşime girme ve belki de konuyla ilgili fikirlerimizi birleştirme şansımızın olup olmadığıydı. Harvard Business Review’ın akademik geleneğe derin bir kök saldığını biliyordum ve bu beni endişelendiriyordu. Yıllar içinde öğrendiğim kadarıyla akademik işbirliği oksimoron gibidir. Çoğu kez bu terimle tarif edilen şey gerçekten işbirlikçi değildir veya daha kötüsü, kurumsal kıdemlerin ezeli ritüelleri tarafından ve daha kalın duvarları olan daha yüksek silolar inşa etmek için profesyonel ve finansal teşvikler tarafından yürütülen bir düzmece-işbirlikçi çalışmadır. Üniversitelerimizin önemli sorunlara gözüpek çözümler bulmak için entelektüel güce ve lisansa sahip olmaları gerektiğinden dolayı bu utanç vericidir. İşin iyi tarafıysa, bu âdetler tarafından kısıtlanmamış olan bizler gibi akademik olmayan insanlar için siloların çarpışmasında bir değer görmemiz adına olağanüstü bir fırsat da vardır.

Topluluk Kurmak

TOPLULUK KURMAK, birlikte çalışmaya ihtiyaç duymayan insanları bunu yapmaları gerektiğine ikna etmekle başlar. Bu, şunlara bağlıdır:

• Bireysel güçleriyle yapabileceklerinin çok ötesinde bir değişiklik vizyonuyla onlara ilham vermeye

• Onları, diğer işbirlikçilerin bu çabada can alıcı öneme sahip ve zorluk karşısında eşit olduğuna ikna etmeye

• Başkalarının kendi katkılarının sömürüldüğünü hissetmemeleri için herhangi bir tarafın çok fazla fayda sağlamasını engellemeye

Okumak üzere olduğunuz hikâyelerdeki kişiler doğal olarak becerikli silo-çarpıştırıcılarıydı. İşbirliği yoluyla ilerleme kat etmeye dair öğrendiğim şeylerin çoğunu, onların bilimsel, medikal, akademik ve iş toplulukları arasındaki ve içindeki engelleri yıkma konusundaki başarılarından öğrendim.

Benim bakış açım, tüm kariyeri çoğunlukla bilimsel ve medikal alanlarda çığır açan inovasyonları kapsayan bir girişimcinin bakış açısıdır. Bu, “seri girişimcilik” değildi; bu, meslektaşlarımın çoğunun ve hatta benim politik açıdan hatalı olarak görüldüğümüz bir çevrede uzun ve zahmetli bir girişim kurmaktı. Müşteriler ve toplum için muazzam potansiyel değere sahip olan ama şu iyi eğitimli uygulayıcıların davranışlarını değiştirmesini gerektiren yeni yaklaşımlar geliştiriyorduk. İcat ettiğimiz ürünlerin ardındaki berrak mantığa rağmen, bu ürünlerin piyasaları yoktu. Eski yönteme yatırım yapmış ve güç, prestij ve para kaybı tehdidi altındaki oyuncuların hatırı sayılır direncine karşı bu piyasaları bizim yaratmamız gerekiyordu. Muhtemel müşterilerimizin sadece çözümümüze değil, aynı zamanda sorunu yeniden çerçeveleme şeklimize de ikna edilmeleri gerekiyordu ki bu, onlardan çok fazla şey öğrenmelerini ve eski teknikleri unutmalarını beklemek demekti. Ürünlerden herhangi biri, Clay Christensen’in “bozucu inovasyon” dediği şeyin tipik bir örneği olabilirdi.

ÖZET FİKİR

Boston Scientific’in kurucusu John Abele, çığır açan inovasyonları yıllar boyunca desteklemiştir. Fakat bu atılımların tıp bilimine getirdiği devrimci ilerlemeler, tek başına tek bir firmanın veya tek başına bir yenilikçinin çabaları değildir.

Abele, işbirliğiyle ilgili iki çarpıcı hikâye anlatıyor: Biri, Jack Whitehead’in hastanelerdeki kan ve idrar testi prosedürlerini altüst edişiyle ve diğeri de Andreas Gruentzig’in ana akım kardiyolojiye balon kateterizasyonunu getirmesiyle ilgili. Hem Whitehead hem de Gruentzig, yeni alanlarını tarif etmek üzere standartlar, eğitim programları, yeni iş modelleri ve hatta özel bir dili gönüllü bir şekilde geliştirmek için bilim insanı-müşterilerini bir araya getirerek tümüyle yeni alanların ortaya çıkışının başını çekmiştir.

Abele, “işbirliği süreci, çelişmeler ve anlaşmazlıklarla doludur” der. İnsanları, önemli sorunları ille de sevmedikleri insanlarla ortaklık içinde çözmek için saatlerini harcamaya ikna etmek, eksiksiz liderlik becerileri gerektirir. Dahası, her insanın katılımının, enerjisinin ve yaratıcılığının başkalarına zarar vermeden salıverilmesini sağlayacak şekilde egoları yönetmek, emprezaryo bir kişilik gerektirir. Son olarak, müşterilerin güvenini kazanmak ve onları, değerli katkılarının teknolojiyi ileri taşımaktan başka bir amaç adına kullanılmayacağına ikna etmek için hakiki güvenilirlik —çok az insanın yansıtabileceği bir şey—hayati öneme sahiptir.

Ödemeyi Peşin Alın ve Kendiniz Kurun

Bu tür bir işbirliğini ilk kez yıllar önce gördüm ama bugün de bana ders vermeye devam ediyor. Üniversiteden mezun olduktan kısa bir süre sonra Advanced Instruments adındaki küçük bir şirkette çalışmak için Boston’a gittim. Yaptığı laboratuvar araçları—çözeltilerdeki partikül yoğunluğunu ölçen bir ozmometre ve çözeltilerdeki iyonları ölçen bir yalım ölçer—piyasa için yeniydi, bu yüzden düzenli olarak büyük konferans ve fuarlarda stant açmaya yatırım yapıyorduk. Stanttaki trafik yavaşladığında komşu sergilerdeki arkadaşlarla birbirimizi tanıyarak zamanımızı geçiriyorduk. 1960’ta, bu konferanslardan birinde, Technicon’ın CEO’su Jack Whitehead’le tanıştım. Sonradan onun şirketini çok iyi öğrendim. Başarısı, sadece şaşırtıcı bir ticari hikâye olmanın çok ötesindeydi. Bu, Margaret Mead, “Kendisini dünyayı değiştirmeye adamış küçük bir grubun gücünü asla küçümsemeyin. Aksine, bunu yapabilen tek şey onlardır” dediğinde aklında olana benzer türden bir çabadır.

Technicon aslen bir doku numunesi hazırlama ekipmanı üreticisiydi ve bu, iyi bir işti ama yavaş büyüyordu. Jack, işini genişletmesine imkân verecek yeni teknolojiler arayışı içindeydi. Gözüpek bir karar verip belli kimyasalların analiz işlemlerini otomatikleştiren bir makinenin patentini ve prototiplerini aldı. Makineyi icat eden doktor bir klinik kimyacıydı—kan, idrar ve diğer vücut sıvılarını test eden hastane laboratuvarlarını yürüten kişi—ve yaratımı hakikaten muhteşemdi. Sıvı örnekleri makinenin içine akıtılıyor ve hidrofob (su-itici) malzemelerden yapılmış saydam tüplerle iletiliyordu. Her örnek birbirinden ayrılmak yerine tüpün içine diziliyordu. Hava baloncukları örnekleri birbirinden ayırıyor ve birbirlerine bulaşmalarını engelliyordu. Örnekler, “baloncuk makinesindeki” yolculukları boyunca, sıvı bir örnekteki çeşitli ışık dalga boylarının emilimini saptayan ve böylelikle hangi kimyasallardan hangi ölçülerde bulunduğunu belirten bir cihaz olan spektrometreden geçiyorlardı.

Mucit, doğal olarak başarısıyla gurur duyuyordu. Fakat zamanının büyük laboratuvar tedarik şirketlerine cihazını satmaya çalıştığında geri çevrildi. Günlük olarak yapılan milyarlarca test sayesinde böyle araçlar bugün multimilyar dolarlık işleri teşkil ettiklerinden, bu size şaşırtıcı gelebilir. Fakat bu, doktorların çok az test istedikleri ve bunları yapabilecek bir sürü laboratuvar teknisyeninin olduğu 1960’ların başıydı. Önde gelen üreticiler bile bu süreci otomatikleştirmenin anlamını görememişlerdi. Daha önemlisi, mesleki birlikler hemfikir değillerdi. Daha fazla teste ihtiyaç olduğuna inanmamakla kalmıyor, onlara aksini anlatmaya cüret eden herhangi bir yabancıya apaçık düşman kesiliyorlardı. Bunun, tanımlanmış bir piyasası olmayan yeni ve bozucu bir teknoloji olduğunu söylemek, bunu hafife almaktır. Ve her ne kadar büyük şirketler kabul edilmiş ürünleri satmakta oldukça iyi olsalar da, bu tarz bir meydan okumayı anlamadılar (ve hâlâ da anlamıyorlar). Bu tür bir makinenin müjdelediği değişimi tahayyül edebilselerdi bile, yeni piyasaları yaratmakla kol kola giden kültür değişimi etkinliklerini başaramazlardı. Ama Jack yapabilirdi.

Dışa dönük kişiliği ve ikna gücü onun lehine çalıştı ama aynı zamanda radikal bir satış süreciyle ortaya çıktı. Ekipmanın yeni olduğuna ve bir sürü patentle korunduğundan dolayı eşsiz kalacağına dikkati çekerek, ilgilenen tüm alıcılara bunu öğrenmek için fabrikasında bir hafta geçirmelerinin gerektiğini söyledi—ve ödeme peşin yapılacaktı. Eğitimde ekipmanın nasıl çalıştığı, hangi aksaklıkların olabileceği, bunların nasıl düzeltileceği, bunun farklı uygulamalar için nasıl kullanılacağı ve yeni uygulamaların nasıl geliştirileceği anlatılacaktı. Müşterilerin kendi makinelerini bir araya getirmeleri bile gerekiyordu.

Bunlar kulağa, insanları bu makineyi almaktan caydıracak koşullar gibi gelebilir. Meşgul bilim insanları için bir hafta uzun bir süredir ve fabrika da eğlenceli bir yer değildir. Parayı peşin istemekse oldukça saldırganca görünebilir. Fakat her alanda erkenden uyum sağlayanlar olur ve Jack de onları bulmakta iyiydi.

Fakat yaklaşımın asıl büyüsü, katılımcılar arasında yarattığı sıra dışı dinamikti. Technicon’un fabrikasında çalışırken, uygulamalar hakkında düşünürken kendilerini müşteri gibi değil ortak gibi hissettiler. Jack’i ve kadrosunu tanımaya başladılar. Gün boyunca karınca gibi çalışıp geceleri fazlasıyla nazlandılar; bazen de tam tersi oldu. Birbirlerini çok iyi tanımaya başladılar. Bir aile gibi oldular.

Hafta bittiğinde, bu ilişkiler devam etti ve inovasyonun etrafında enerjik bir topluluk oluşmaya başladı. Bilim insanı olan müşteriler birbirlerinin makinelerini tamir ettiler. Yeni uygulamalar geliştirdiler. Makaleler yayınladılar. Yeni ürün fikirleri ortaya attılar. Bilimsel toplantılarda konuşmalar yaptılar. Yeni müşteriler topladılar. Zaman içinde standartlar, eğitim programları, yeni iş modelleri ve hatta yeni alanlarını tarif etmek için özel bir dil geliştirdiler.

Tüm bunlar, Jack’in “biraderler grubunun” yeterince büyük hale gelip çok sayıda yeni fikir üretmeye başlamasından ve bu yüzden Technicon Sempozyumunu düzenlemeye karar vermesinden çok önce değildi. Bu sempozyum son derece heretikti çünkü o zamanlar tüm bilimsel konferansları akademik topluluklar planlar ve finanse ederdi; Technicon gibi şirketler de sergi salonlarına sürgün edilirdi. Fakat sempozyum açık bir ihtiyaca hizmet ediyordu ve yıllar içinde boyutu ve prestiji, hem nitelik hem şöhret açısından mesleki birliklerin toplantılarına rakip olacak kadar arttı. Bu strateji idrak edilmeden çok önce Jack, bir “kullanıcı grubu” oluşturdu. Herkesin hem bir lider hem de bir takipçi olduğu bir kültür yarattı. Bu, parayla ilgili bir şey değildi; yeni bir alanda öncü olmakla ilgiliydi.

Bu özgün stratejinin alanın ilerlemesine ve Technicon’un başarısına ne kadar faydasının dokunduğunu izlemek, üzerimde derin bir etki bıraktı. Meslektaşlarımın çoğu, Jack’in yaptığını yaratıcı pazarlama ve saldırgan iş stratejisi olarak gördü. Fakat ben farklı görüyordum ve artık, aslında olup bitenin çok daha büyük bir şey olduğunu biliyorum. Sadece işbirliğiyle—ve önceden birlikte çalışmalarına hiç ihtiyaç duyulmamış insanlar arasında işbirliğiyle—yaratılabilecek yeni bir alanı piyasaya sokuyordu. Jack’in çabaları sayesinde bir grup bilim insanı-müşteri, Jack’in tek başına asla yapamayacağı bir şeyi kendi kendilerine örgütlediler: otomatik kimyasal analizin gelişimini ilerletme.

Bu deneyin evrimini izlerken ve daha sonraları kendi çalışmamda onun derslerine ve hayırsever etkinliklerine katıldığımda, Jack’in yaptığı türden bir işbirliğinin basit gösterdiği şeyin aslında, çelişmeler ve anlaşmazlıklarla dolu olduğunu fark etmeye başladım. Bu, harika bir işbirlikçi lider gerektirir. İnsanları, önemli sorunları birlikte çözmeyi istemedikleri başka insanlarla beraber saatlerce ortak çaba sarf etmeye ikna etmek, eksiksiz liderlik becerileri gerektirir. Her insanın katılımının, enerjisinin ve yaratıcılığının diğerlerine dezavantaj sağlamadan salıverilmesi için egoları yönetmek, emprezaryo bir kişilik ister. Müşterilerin güvenini kazanmak ve onları, değerli katkılarının teknolojiyi ileriye taşımaktan başka hiçbir amaç için kullanılmayacağına ikna etmek, çok az insanın yansıtabileceği bir sahicilik gerektirir.

Jack’in olanak sağladığı etkileşim ve ilerleme, hiçbir zaman işbirliği olarak takdim edilmemesine rağmen öyleydi. Doğrusu, en iyi işbirlikçi çabalardan bazılarının işbirliği gibi görünmediğini öğrendim. Ve işbirliği olarak övülen bazı projelerin Potemkin köyleri—arkalarında hiçbir cevherin olmadığı iyi görünümlü cepheler—olduğunu da...

İki Yatırımcı, Bir Atılım

1967’de Advanced Instruments’dan dostane bir şekilde ayrıldım. Bu özel şirkette satış mühendisliğinden genel müdürlüğe yükselmiş olan ben, kendi yolumu kendim çizmeye heveslenmiştim. Kısa süre içinde, sonradan Boston Scientific olan Medi-Tech adında toy bir yeni şirket aldım. Yönlendirilebilir kateter üretiyordu; kullanıcıların (radyoloji, kardiyoloji, gastroenteroloji ve üroloji hekimleri) bir kateter veya cihazı vücuttaki herhangi bir bölgeye uzaktan yönlendirmeleri için floroskopik görüntüleme kullanmalarına imkân veren; kimyasal, polimerik, metalürjik, mekanik ve işleme teknolojilerinin muazzam bir birleşimi. Teknolojiyi ilerletmek ve ona bir pazar kurmak için, Jack Whitehead’in, kullanıcıların uygulamaları, eğitimi ve araştırmayı paylaştıkları bir topluluk yaratma stratejisine yüzümü döndüm. Her ne kadar alan o denli büyük olmasa da teknolojimiz, zeki mucit-hekimleri gözle görülür şekilde etkiliyordu ve işbirlikçi stratejimiz bizi diğerlerinden ayırt ediyordu. Rakiplerimizin çoğunda olan kaynaklardan ve isimden mahrumduk ama dinleyen, paylaşan ve iyi sorular soran güvenilir yenilikçiler arasında tanınır hale geldik. Rakiplerimiz kanaat önderlerini yemeğe çıkarmak için birbirleriyle yarışıyorlardı. Kanaat önderleriyse bizi yemeğe çıkarıyordu.

İşbirlikçi uzamımız bizi, daralan arterleri ameliyat olmadan genişletme amacıyla bir balon kateter (ucunda sosise benzer bir balon olan bir tüp) geliştirmiş olan Andreas Gruentzig adında genç bir anjiyoloğa götürdü. Aslına bakılırsa bu cihazı, bir jilet, boru ve yapıştırıcı kullanarak evinin mutfağında yapmıştı.

Perkütan translüminal anjiyoplasti adı verilen, arterleri bir kateterle açma işleminin temel fikrine, Oregon’lu bir doktor olan Charles Dotter on yıl önce öncülük etmişti. Ama Dotter’ın tekniği hayata geçmedi. Neden mi? İlk olarak, tıkanıklığa neden olan malzemeyi kenara “küreyen” veya bazen de sadece ileri iten konik uçlu bir kateter kullanıyordu. Gruentzig’in balonu çok daha az travmatik ve daha etkiliydi. Ayrıca Dotter’ın potansiyel topluluğuna karşı tutumu, teknolojiyi iyileştirmek için ihtiyaç duyduğu geribildirimi almamasını sağlıyordu. Klasik bir mucit olarak heyecanlı bir konuşmacıydı ama iddialarını abartma eğilimi taşıyordu. Ayrıca cerrahlara, yakın gelecekte bir işlerinin olmayacağını söylemeyi seviyordu; onlardan yardım bekliyorsa iyi bir strateji değil.

Andreas da fikirleri hakkında aynı şekilde tutkuluydu ve kendi çapında çekici bir konuşmacıydı ama abartısız, dikkatli ve meraklıydı. Bir mucit, bir teknisyen, hastalarına bağlı mükemmel bir doktor ve iyi düşünülmüş bir örneği nasıl tasarlayacağını bilen iyi bir deneyciydi. Şunu da not etmeliyim ki, Zürih’teki üniversite hastanesinde genç bir doktor olduğundan kişisel ve profesyonel otoritesi çok azdı. Erken nüfuz ve etkisinin çoğu, vergiyle ilgili nedenler yüzünden İsveç’ten İsviçre’ye taşınmış olan, kalp pilinin babası, dünyaca ünlü kalp cerrahı Ake Senning ile dostluğu sayesindeydi. Andreas’ın yeni prosedürünü denemek için hastalarının olmasının nedeni Senning’in himayesiydi. (Elbette, Andreas ilk hastalarla başlamadı; prosedür başarısız olursa kolaylıkla ameliyata alınabilecek düşük riskli hastalarla devam etmeden evvel, laboratuvarda önce köpekler sonra da kadavralar üzerinde pratik yaparak yıllar geçirdi.)

Andreas, sıra dışı bir işbirlikçi lider haline geldi. Fikirlerini, başka dâhi beyinlerden girdiler almak için sundu. Fikirlerinin tıbbı değiştirecek devrimci atılımlar olduğunu iddia etmek yerine Andreas, bunlardan kademeli ilerlemeler olarak bahsetti. Öncülüğünü ettiği araçlardaki noksanlara ilk önce hep o işaret etti ve sürekli olarak kusurlarının işaretlerini aradı. Sorunları bulmaya yardımcı olabilecek herkesin fikirlerini aldı. Tüm verilerini abartısız bir yolla sunarak cerrahların dostluğunu kazandı (ki tam da onların çalışmalarını yıkıyordu ve dolayısıyla kendisinin potansiyel düşmanlarıydılar). İnsanlar kısmen, Andreas’ın başarılan her şeyde pay dağıtmak konusundaki alışılmadık istekliliğinden etkilendiler. Atılımları mümkün kılan uğraşları tarif ederken “ben” değil “biz” sözcüğünü kullanırdı.

Kuruluş Sıçraması

KURULUŞ SIÇRAMASINDAN kaçınılamaz. Bir grup yeni bir çözüm üzerinde işbirliği yaptığında, genelde, işlerin halihazırda yapıldığı yönteme yatırım yapan bir başka daha büyük grup olur. Şunları yaptığınızdan emin olun:

• Saygıdeğer oyuncularından bazılarını kendi öncü birliğinize aldığınızdan

• Yıldız projenizin onların kanatlarına itilmesini önlemek için kendi sahnenizi kurduğunuzdan

• Atılımınızın onların geçim kaynağına karşı tehdidini vurgulamak yerine önemsizleştirdiğinizden

İşbirliği

İŞBİRLİĞİ, şöyle liderlerin doğal yan ürünüdür:

• Tutkulu bir meraklı; yeni içgörülere can atan ve başkalarının bunlara sahip olduğundan şüphe duyan

• Mütevazı şekilde kendinden emin; zeki işbirlikçilerle fikir rekabetinde değil fikir teatisinde bulunan

• Biraz takıntılı; bunu başarmanın kişisel servetlerine ne kadar fayda sağlayacağından çok kolektif misyona önem veren

…ve işbirliği, çığır açan sonuçlar üreten tek liderlik biçimi olabilir.

Kurs Neden Oldu

1976 sonbaharında Andreas, Amerikan Kalp Birliğinin yıllık toplantısında, balon kateterizasyonunun koroner arterleri açmak için kullanılabileceği yönündeki güçlü ama tartışmalı fikrini ilerleten, hayvanlar üzerindeki çalışmalarıyla ilgili bir afiş sundu. Birçok kardiyolog ve cerrah arkadaşımı onunla bu toplantıda tanıştırdım. Konuşmaları öyle ikna ediciydi ki birkaç hekim, hemen sonrasında İsviçre’ye uçup neler yaptığını birinci elden görmek için planlar yaptı. Aslına bakılırsa, o kadar çok insan onu ziyaret etti ve prosedürünü sergilemek için kendi kurumlarına davet etti ki, Zürih’teki patronu ziyaret ve seyahatlere geçici süreliğine erteleme getirdi.

Yılmayan Andreas, kısıtlamaları aşmanın bir yolunu buldu. Tüm tarafları bir araya getirecek bir kurs düzenledi. Zamanının yeni video kapasitelerini, prosedürü uyguladığı kateter laboratuvarındaki görüntüleri hastanedeki bir amfiteatra aktarmak üzere kullandı. Yenilikçi yaklaşımı müthiş bir başarıydı. Ortaya çıkabilecek herhangi bir problem dahil olmak üzere teknolojinin nasıl çalıştığına dair her ayrıntıyı izleyicilerle paylaşmasına imkân veriyordu. Herkesin ilgili kalmasını sağlamak için, izleyicilere video aracılığıyla düzenli olarak sonra ne yapacağını düşündüklerini soruyordu. Talimat alma yönündeki bu isteklilik, kendisinin ve bilim insanı-müşterilerinin eşit olduğuna ve bunun tek başına onun projesi olmadığına dair inancını iletiyordu. Kursun son akşamında, bölgedeki bir tepede akşam yemeği yendi ve güneş batınca yakılan bir ateş ve meşaleler ışığında oturuldu. Akşamın sonunda Andreas misafirlerini, meşale ışıklarıyla aydınlanan bir yoldan aşağı indirdi. Sembolizm güçlüydü: herkes ayrıcalıklıydı. Bu grup, dünyayı değiştirecekti.

Andreas’ın o ilk yıl içinde bilemeyeceği şey, canlı gösterim kursu fikrinin nasıl evrim geçireceğiydi. Diğer hekimler de aynı ilkelerle kendi canlı gösterim kurslarını başlattılar. İzleyiciler hastanelerin amfiteatrlarına sığmamaya başlayınca otellerin balo salonlarında ve kongre merkezlerinde toplanmaya başladılar. Ilımlı bir muhalifler panelinde bağımsız uzmanlar herkesin yararı için dakika dakika kritik analizler sundular. Vakalar arasındaki duruş süresinde slayt konuşmaları yapmak üzere dışarıdan konuşmacılar davet edildi. Önde gelen hekim eğitmenler, katılımcıları zor meselelere dahil etmek için izleyici-yanıt teknolojisi kullandılar.

En çarpıcısı, işyerindeki toplantılarda yapılan kısa ev sahipliği, şirket ve ülke dışında da aynılarının yapılabileceğini kanıtladı. Sözgelimi, Amerikan tıp uzmanları FDA tarafından henüz onaylanmamış teknolojileri öğrenmeye hevesliydiler ve video teknolojisinin performansı ve fiyatı, başka ülkelerde uygulanmakta olan vakaların geniş bir canlı yayınının izlenmesini elverişli hale getirdi. Bugün bazı kurslar binlerce hekimi bir araya getiriyor ve dünyanın dört bir yanındaki şehirlerden yayın yapan 100’den fazla farklı canlı vakayı içeriyor.

Bu ölçekte, canlı gösterim kursunun bir öğrenme deneyimi olarak düşünülme eğilimi olabilir ama ben bunu, hani şu işbirliği gibi görünmeyen işbirliklerinden biri olarak tarif edeceğim. Meselelerin her yönü ve geniş bir bakış açıları aralığı sunuluyor ve tersi de hoş karşılanıyor. Andreas’ın ilk kursunda olduğu gibi hedef kolektif: Araştırmaların, en iyi pratiklerin, örnek durumların, klinik durumların ve sırada gelecek şeyin paylaşımı yoluyla alanı ilerletmek.

İlerleme İçin Temel Yaratmak

Andreas’ın tanıttığı belki de en önemli işbirlikçi yaklaşım, kendisinin ve birkaç ABD’li meslektaşının tedavi ettiği vakalara gönüllü bir kayıt yaratımıydı. Resmi “bürokratik” kurumların gerektirdiği boğucu kayıt tutmanın aksine bu, sonuçları, herhangi bir geleneksel meslek birliğinden veya akademik ya da devlet kurumundan bağımsız şekilde takip etmenin bir yoluydu. O zamanlar FDA, tıbbi cihazları denetleme otoritesine sahipti ama böyle yapmak için sürecin ayrıntılarını halletmek uzun sürüyordu. Bu ilk kaydın, başarı için hangi etmenlerin en önemli olduğunu, nelerin iyileştirilmesi gerektiğini ve daha fazla tıkanıklık türlerini güvenle tedavi etmek için ekipmanlarda nasıl değişiklikler yapılacağını topluluğun anlamasına yardım edebilecek bir veri kaynağı oluşturacağı düşünülüyordu. Bu prosedürleri uygulayan kardiyologlar, görevdeşleri tarafından dikkatli bir belgeleme yapmaya zorlanıyorlardı. Belki de bu yüzden çoğu, daha az umursamazca davranıyordu. Kayıt sayesinde deneyim ve tekniklerin hızlı bir şekilde paylaşımının birçok hayatı kurtardığını ve sayısız komplikasyonu önlediğini söylemek abartılı olmayacaktır. Ders çıkarmak için, ilaç denemelerinde olduğu gibi uzun beklemeler yoktu; klinikte kullanan hekimler yeni enformasyondan gelir gelmez faydalanabiliyorlardı. Sorunlar keşfediliyor ve çözümler neredeyse anında bulunuyordu. Ve makale yayınlama zamanı geldiğinde, Andreas ve en yakın meslektaşları, entelektüel zenginliği dağıtmayı becerdiler. Hangi makalelerin hangi yazarlar tarafından ve ne zaman yayınlanacağına dair rehberler geliştirdiler.

Birkaç yıl sonra, kaydın Ulusal Sağlık Enstitüsü tarafından alınma zamanı geldiğinde, kendi içinde güçlü bir yeni yöntembilim olarak iyice oturmuştu. Yeni bir teknik üzerinde bu kadar çok hekimin işbirliği yaptığı ilk kez görülüyordu ve işbirliğinin hem tekniğin gelişimini hem de teknik hakkında bir şeyler öğrenmeyi hızlandırdığı açıktı. O zamandan beri bu yaklaşım başka birçok alanda benimseniyor.

Farklı Bir Liderlik Biçimi

Kayıtların hızla çoğalma sürecinde ortaya çıkan şeylerden biri, sonunda liderlerinin yeteneklerine ne kadar bağımlı hale geldikleriydi. Liderlere liderlik etme nadir bir beceridir ve Jack Whitehead gibi Andres da harika bir rol modeldi. Bir bakıma, anjiyoplastinin Linus Torvalds veya Jimmy Wales’iydi. Tıpkı Torvalds’ın açık kaynak hareketinin üremesine yardımcı olması ve Jimmy Wales’in Wiki fenomenine önayak olması gibi Andreas da, fikirlerini, tek başına yapacağından çok daha etkin bir şekilde ileriye taşıyan değişim temsilcilerinden oluşan bir topluluk yarattı.

Anahtar nokta, Andreas ile takipçileri arasındaki dinamikti. Bu, bağımsız, egolu, inanılmaz kendine güvenli erkeklerle dolu büyük kişiliklerden oluşan bir gruptu. Ama hepsi de en ileri tıp üzerinde çalışmayı seviyordu ve çığır açan bir çalışmada yer almayı hayal etmişti. Andreas ortaya çıktığında bu olasılığı gördüler. Ve işte bu da, işbirliğinin en önemli bileşenlerinden biridir. Katılımcılardan hiçbiri Andreas’ın onlara emir vermeye hakkı olduğunu söylemezdi ama yine de ona saygı duyuyorlardı ve geliştirildiğinde teknolojinin uygun bir şekilde değerlendirilmesini sağlamak için doğru adımları attığından eminlerdi. Paradoksal bir şekilde bu güveni, tüm yanıtlara sahip olduğunu hiçbir zaman varsaymadan kazanmıştı. Her şeyi neden o veya bu yolla yaptığını dikkatlice açıkladı ama her zaman başkalarının alternatif yollar seçebilmesine izin verdi. Tıpkı Jack Whitehead’in ilk biraderler grubunda yaptığı gibi Andreas da, cesurca risk almasıyla ve çetin bir vizyonu gerçekliğe dönüştürmek için gereken zor işleri yapmasıyla gurur duyan bir kurul kurdu.

Kurulan bu dinamikle Andreas’ın, çok fazla otorite kullanmasına gerek olmadı. Aslında, bile bile kontrolden feragat etti ve kendisini güven seviyelerini yüksek tutmaya adadı. Süreçle ilgili şüpheleri yatıştıracak araştırmacı disipline rol model oldu. Ve kıskançlıkları ya da kişisel ihtilafları asgari düzeyde tutmak için gruptaki çeşitli kişilikleri ustalıkla yönetti. Üyelerin sürekli olarak birbirlerini sorgulamalarını, birbirlerine öğretmelerini cesaretlendirdi. Çözümlere daha çabuk ulaşmak için sorunların örtbas edilmek yerine kökünün kazındığından emin oldu.

Mesele Araçlar mı?

Bugün iş insanlarına “işbirliği” lafını ederseniz, hemen yazılımdan bahsedeceğinizi düşünürler. Teknoloji dünyası, büyüklü küçüklü grupların karmaşık enformasyonu anında ve kolaylıkla paylaşmalarına imkân veren ve birçok katılımcıdan gelen katkıları kolaylaştırıp takip eden yeni araçlarla kaynıyor. Fakat gerçek işbirliği, kullanışlı uygulamalardan fazlasını gerektirir. Aslına bakılırsa, bu araçlar aynı şekilde kolaylıkla işbirliğini raydan çıkarabilir veya zarar verebilir. Bu kadar çok yazılıma erişim, işbirliği ihtiyacımızı pek de fazla çözmez çünkü bunu yönetme zorluğunu artırır. Bu yetmezmiş gibi, işbirliğini engelleyen kurallar ve yasalar değişmeye ve çakışmaya devam ediyor. Dünya bazı açılardan düzleştikçe bazı açılardan daha engebeli hale geliyor. Bilimsel alanda, enformasyon patlaması daha az değil daha fazla siloya yol açtı.

Tüm bu nedenlerden dolayı, güçlü bir işbirlikçi kültürü teşkil eden duygusal zekâ gibi karmaşık yazılımsal unsurları anlamak, hiç olmadığı kadar önemlidir. Birçok insan bu işi yapıyormuş gibi görünür ama çok azı gerçekten nasıl işbirliği yapılacağını bilir. Başka yönlerden parlak insanların; potansiyel olarak zengin işbirlikçileri, görünüşe göre farkında bile olmadan zehirleyen davranışlarını görünce sık sık dehşete düşerim.

—————

Jack Whitehead ve Andreas Gruentzig, hakiki işbirlikçi liderler. Tarih boyunca her alanda onlar gibi insanlar olmuştur. Jack ve Andreas’ı Gandhi, Mandela veya genç Martin Luther King’le karşılaştırmak biraz abartılı olabilir ama haydi, hepsinin de karşılaştığı zorlukların bir listesini çıkaralım: Farklı kültürlerden silolar. Güçlü egolar. Gizli gündemler, kinizm ve grup düşüncesi. Tüm bu etmenler, büyük (veya çok da büyük olmayan) zihinlerin kolektif zekâsını kullanmayı zorlaştırıyor. Bu liderler, engellerin üstesinden geldiler.

Jack ve Andreas’ın her şeyi mükemmel şekilde götürmediklerinden emin olabilirsiniz. Yolculukları boyunca kendilerince felaketler yaşadılar. Fakat geçerli zihniyetleri, kapsayıcı ve sorgulayıcıydı, güvenli ve mütevazıydı. Hepsi de güçlü bir tiyatro duygusuna sahipti ve bunu etkin bir şekilde kullandılar. İşbirliği için sahneyi nasıl kuracaklarını ve şüpheleri giderip ilham vermek için ritüelleri, sembolizmi veya mizahı nasıl kullanacaklarını biliyorlardı. Çeşitliliğin, grup düşüncesinin panzehiri olduğunun farkındaydılar.

Bu yaklaşımlar yönetim kurullarının toplantı odalarında, belediye başkanlarının ofislerinde ve üniversitelerde ne zaman rağbet görecek? Etrafınıza bir bakın. Bence çoktan buralarda olduğunu göreceksiniz.

İlk olarak Temmuz-Ağustos 2011’de yayınlanmıştır.

İşbirlikçi Bir Kurum
İnşa Etmek

Paul Adler, Charles Heckscher ve Laurence Prusak

BİR YAZILIM MÜHENDİSİ, ki biz ona James diyeceğiz, Computer Sciences Corporation’daki (CSC) ilk gününü çok net hatırlıyor. Aldığı ilk mesaj şudur: “İşte Talimatların” (evet, büyük T ile).

James, “İşimi yapmak için ihtiyaç duyacağım uzmanlığı [know-how] yanımda getirdiğimi düşünüyordum” diye anımsıyor. “Fakat hakikatte, Talimatları açıyorsunuz ve o size, işinizi nasıl yapacağınızı anlatıyor: kodu nasıl düzenleyeceğinizi, bir değişiklik talebi rakamını formda nereye yazacağınızı vb. Şoka uğradım.”

CSC’deki bu bölümde, kod artık bireysel, serbest programcılar tarafından yazılmıyor. Şimdi, James’in başlarda çok bürokratik olduğunu hissettiği, son derece organize bir süreç olan Kapasite Olgunluk Modelini (CMM) takip ediyorlar: “Bir geliştirici olarak, tüm bu evrak işlerine karşı fazlasıyla alerjiktim. Çok zaman tüketiyordu.”

Artık değil. James, “Artık buna duyulan ihtiyacı anlayabiliyorum” diyor. “Artık bu kod üzerinde çalışmak zorunda olabilecek 30 ila 40 kişiden biriyim sadece, dolayısıyla bunu saptamak için herkesin kullanabileceği bir değişiklik talebi rakamına ihtiyacımız var. Bunun işleri çok daha kolaylaştırdığını anlayabiliyorum.”

James’in CSC’de katıldığı şey ne bir kod yazımı montaj bandı ne de bir grup otonom hacker’dı. Bu, çeşitli uzmanların bilgisini birleştirmede başarı gösteren yeni bir tür kuruluştu. Biz, bu tür bir kuruma işbirlikçi topluluk diyoruz.

İşbirlikçi topluluklar insanları, özgün yeteneklerini sürekli olarak grup projelerine uygulamaya ve sadece kişisel kazanç ya da otonom yaratıcılığın içsel hazlarıyla değil kolektif bir misyonla motive hale gelmeye teşvik eder. Bu kuruluşlar, ortak amaç duygusunu destekleyici bir yapıyla birleştirerek, bilgi işçilerinin yetenek ve uzmanlıklarını esnek, yüksek ölçüde yönetilebilir grup çalışmaları içinde hareketlendirir. Bu yaklaşım sadece inovasyon ve çevikliği değil, aynı zamanda verimliliği ve ölçeklenebilirliği de besler.

Gitgide artan sayıda kuruluş—IBM, Citibank, NASA ve Kaiser Permanente dahil olmak üzere—işbirlikçi toplulukların getirdiği ödülleri, bilgi yoğunluklu çalışmada daha yüksek marjlar biçiminde toplamaktadır. (CMM’yi son derece titiz bir şekilde uygulayan CSC bölümü, bir yandan ürünlerini daha yenilikçi ve teknolojik açıdan incelikli hale getirirken, öte yandan altı yıl içinde hata oranlarını yüzde 75 azalttı ve üretkenlikte yıllık yüzde 10 artış sağladı.) Böylesi açık ve net başarıların dört kurumsal çaba gerektirdiğini bulduk:

• ortak bir amaç tanımlama ve inşa etme

• bir katkı etiğini besleme

• insanların esnek ama disiplinli projelerde birlikte çalışmalarına imkân veren süreçler geliştirme

• işbirliğine değer verilen ve bunun ödüllendirildiği bir altyapı yaratma

Bulgularımız, hem verimlilik hem de inovasyonda sürdürülebilir kayıt gösteren kurumlar üzerinde yaptığımız çalışmalara dayanıyor. Sosyoloji alanındaki büyük düşünürler de—Karl Marx, Max Weber, Émile Durkheim ve Talcott Parsons—çalışmamıza katkı sağladı. Bu klasik figürler, kapitalizmin küçük ölçekli imalattan büyük ölçekli sanayiye dönüşümü döneminde, genel ekonomik ve toplumsal değişikliklerin anlamını kavramaya çalışıyorlardı. Bizim çağımız da, bilgi işi ve işçisine dayanan bir ekonomiye dönüştüğümüzden, aynı ölçüde ciddi bir geçişi temsil ediyor.

Ortak Bir Amaç

Sosyolog Max Weber, toplumsal ilişkilerin dört temelinden ana hatlarıyla bahseder. Bunlar gelenek, kişisel çıkar, duygulanım ve ortak amaç’tır. Kişisel çıkar, bütün işlerin temelinde yatar. 20. yüzyılın büyük endüstriyel şirketleri, insanları motive etmek için gelenekten de yardım aldılar. Ve son 30 yılın en yenilikçi şirketlerinin birçoğu—Hewlett-Packard, Microsoft, Apple, Google ve Facebook—karizmatik bir lidere duyulan güçlü ve yaygın duygulanımdan yararlandı.

İşbirlikçi topluluklar, dördüncü alternatife—ortak bir amaç—odaklanırken, kişisel çıkardan daha dayanıklı, gelenekten daha esnek ve bir Steve Jobs, bir Larry Page veya bir Mark Zuckerberg’in duygusal, karizmatik çekiciliğinden daha az gelip geçici bir güven ve kurumsal uyum temeli ararlar.

İyi bir strateji veya vizyon bildirisi gibi etkin bir ortak amaç da bir grubun rakipleri ve ortaklarıyla ilişkisinde kendisini nasıl konumlandıracağını ve müşteriler ile topluma yaptığı hangi anahtar katkıların başarısını tanımlayacağını açıkça belirtir. Sözgelimi Kaiser Permanente’nin Değer Pusulası, kuruluşun ortak amacını kısa ve öz bir şekilde şöyle tanımlar: “En iyi kalite, en iyi hizmet, bütçeye en uygun, çalışılacak en iyi yer.”

Bu ortak amaç, bir şirketin kalıcı özünün bir ifadesi değildir; kuruluştaki herkesin ne yapmaya çalıştığına dair bir tariftir. Kaiser’in her düzeyindeki uğraşlara kılavuzluk eder: üst düzey yönetimin iş stratejisinden şirketin özgün emek yönetimi ortaklığının ortak planlamasına, birim bazlı ekiplerin süreç iyileştirme konusundaki çalışmalarına kadar. Bu bağlamda, Değer Pusulası gruptaki her üyenin her gün yerine getirme sorumluluğu taşıdığı meydan okumaların tanınmalarından ziyade bir vizyondur. (“Kaiser Permanente’de İşbirlikçi Dans” kutusuna bak.)

Çoğu kez liderler, böyle bir amacı ifade ederken ya ulvi gerçeklere (“Müşterilerimizi memnun edeceğiz”) ya da basit finansal hedeflere (“Gelirimizi yılda yüzde 20 artıracağız”) düşerek sıkıntı yaşarlar. Doğrusu, ortak bir amacın geliştirilmesi uzun, karmaşık bir süreç olabilir.

Sözgelimi, 1990’larda çalışanlarının “metal yığını” satmak olan odak noktasına yeniden yön verme ihtiyacı duyan IBM, entegre çözümlere dair ortak bir anlayışı ve basit retoriğin ötesine geçen talep bazlı müşteri odağını kurmak için on yıl harcadı. Yıllarca, orta seviyeli yöneticiler ve teknik çalışanlar bu konseptleri pratik bağlamda çerçevelemeyi çok zor buldular. Faaliyet düzeyinde, sadece kendi ürünlerini değil aynı zamanda başka taşeronların ürünlerini sunmanın—ve müşterilere, sadece IBM’in sunduğunu değil, tam da ihtiyaç duydukları anda ihtiyaç duydukları şeyi satmanın—şirket için ne anlama geldiğini anlamadılar. Bugün bu ortak amaçlar, farklı işlevlerden ve IBM’in çeşitli düzeylerinden insanların zorluklarla beraberce yüzleşirken paylaştıkları günlük dilin bir parçası haline geldi.

Düzgün şekilde anlaşılırsa, ortak bir amaç güçlü bir örgütleme ilkesidir. Nisan 2000’de Citibank’ın nakit yönetimi bölümü içinde kurulan 150 kişilik bir birim olan e-Çözümler’i örnek olarak alalım. Birim, halihazırda müşterileri online olarak bankacılık ve hisse alışverişi yapan ve yatırım fonu satın alan AOL’den gelen rekabetçi bir tehdidi ele almak için kuruldu. Bu meydan okumayı karşılamak için Citibank, ana nakit yönetiminin ve işletme ticaretinin büyüme oranını yüzde 4’ten kabaca yüzde 20’ye artırmayı amaçladı.

Fakat bu, sadece işletme hedefiydi. Bu rakamın ardındaki ortak amaç, hızlı bir şekilde müşterilerin ihtiyaçlarına uydurulabilecek yeni ve karmaşık online bankacılık ürünleri yaratmada lider olma arzusuydu. Bu amacı tam anlamıyla kavramak, şirketin sektör içindeki rekabetçi konumuna, müşterilerin ihtiyaçlarına ve kuruluşun ayırt edici kapasitelerine dair geniş çaplı bir tartışma ve ortak bir anlayış gerektiriyordu.

Ortak amaç, bir afiş ya da belgede yer alan laf-ü güzaf değildir ve karizmatik liderlerin beyanları aracılığıyla gelmez. Çok boyutludur, pratiktir ve somut sorunlarla ilgili tartışmalarda sürekli olarak zenginleşir. Dolayısıyla, e-Çözümler’deki yöneticilere belli bir projede neden çalıştıklarını sorduğumuzda, “Çünkü bu benim işim” veya “Çünkü para burada” diye yanıt vermediler. Bunun yerine, projenin ortak amacı nasıl ilerleteceğinden bahsettiler.

Katkı Etiği

İşbirlikçi topluluklar, katkı etiği dediğimiz bir dizi ayırt edici değer paylaşırlar. Bu, özel rollerinin ötesine bakan ve ortak amacı ilerleten insanlara en yüksek değeri verir.

İşbirlikçi görüş, sadece “iyi bir iş çıkarma” nosyonunu, gerçekten de bu bir katkı yapmadığı sürece reddeder. Geleneksel modelin yüzyıllık deneyiminden öğrendik ki, iyi kolektif sonuçlar üretmeden bireysel olarak çok sıkı çalışmak herkesin yapabileceği bir şey. Katkı etiği ise, daha büyük sorunları çözmek için kişinin, sadece daha fazla çaba harcaması değil, kendi resmi sorumluluklarının ötesine geçmesi anlamına gelir. Bu aynı zamanda, piyasa modelinin güçlü bireyciliğini de reddeder ve bunun yerine (bireysel kontrol ya da sorumluluk kazanmaktan ziyade) bir grup içinde çalışmayı ve her üyeden ortak iyi için en iyi katkıları edinmeyi vurgular.

CSC’deki yazılım mühendislerinin, yerinde bir şekilde Kapasite Olgunluk Modeli adını almış modele bakma biçimlerini bir düşünün. Bir mühendis, “Daha olgun bir süreç, eleştirilmek için özgürlükten işleri kendi yönteminizle yapmaya geçmek anlamına gelir” diye kabul ediyor. “Bu, kaostan yapıya geçmek anlamına gelir.” Söz konusu yapı, bu bilgi işçilerini bağımsızlıkları hakkında daha bilinçli hale getirir ki bu da, bireysel yaratıcılığın etiğinden bir katkı etiğine geçişi teşvik eder. Başka bir mühendis şöyle bir analoji kuruyor:

“Bu, sokak basketboluna karşı NBA basketboluna benziyor biraz. Sokak basketbolu kargaşadır, gösteridir. Ekip yerine kendiniz için oynarsınız ve bunu oyun aşkı için yaparsınız. Profesyonel basketboldaysa ekibin bir parçasısınızdır ve daha çok birlikte pratik, antrenman ve idman yaparsınız. Bunu sadece kendiniz veya hatta sadece ekibiniz için yapmazsınız: Başka insanlar da—yöneticiler, avukatlar, menajerler, reklamcılar—sürece dahildir. Bu sadece bir oyun değil bir iştir.”

Katkı etiğinin doğurduğu türde bir güven; kökleri, ortak kültürün sembolleri yoluyla ifade edilen bir dizi ortak kurala sımsıkı bağlı olan geleneksel kuruluşlardaki verili güvenden daha azdır. (Sözgelimi uzun yıllar boyunca IBM’de “iyi” çalışanların hepsi aynı tarzda şapka taktılar.) Fakat aynı zamanda, karizmatik lidere ve bireysel dehanın büyüleyici gösterimlerine duyulan inanç üzerine inşa edilmiş güvenden de daha az değişkendir. İşbirlikçi topluluklarda güven, her üyenin, grubun diğer üyelerinin ortak amacı ilerletme konusunda ne ölçüde yetenekli ve istekli olduklarına inanmalarından kaynaklanır. (“Kurumsal Topluluğun Üç Modeli” kutusuna bak.)

Değerlerdeki bu farklılık verildiğinde, daha büyük kuruluşlarda işbirlikçi uğraşlar içinde çalışan insanlar kendilerini, hem sadıkların hem de aralarındaki serbest oyuncuların karşısında bulabilirler. Sözgelimi, genel olarak geleneksel Citibank kuruluşu içinde çalışan, e-Çözümler’deki katılımcılar, eldeki işe odaklanmak yerine “kimi tanıyorsun”u tartışma eğilimine şüpheyle bakıyordu.

Katılımcılardan biri “Herkesin aradığı kendine göre bir sinyali vardır” demişti. “Eğer biri ilk toplantıya gelip de etrafa isimler saçmaya başlarsa küplere binerim çünkü bu, kapasitelere ve piyasa konumuna odaklanmak yerine kimi tanıdıkları ve kimlerle sohbet ettikleri bağlamında bir itibar kazanmaya çalıştığı anlamına gelir… Bu da, günün sonunda sizi yolunuzda bir santim bile ilerletmez.”

Bağımsız Süreçler Kurmak

Açıktır ki, ortak bir amaç, farklı beceri ve sorumluluklara sahip insanlar bu amaca ve birbirlerine katkıda bulunamazlarsa anlamsızdır. Her ne kadar geleneksel bürokrasiler dikey koordinasyonlarda çok iyi olsa da, yatay ilişkileri cesaretlendirmede iyi değildir. Faili muhtar topluluklar doğaçlama işbirliğinde çok iyidir ama büyük ölçekli birbirine bağlı olan uğraşlarda daha az başarılıdır.

Çoğu kez üst üste binen ekiplerden meydana gelen işbirlikçi bir topluluğun kilit koordinasyon mekanizması, projeler içinde ve arasında ortak amacı hizalama sürecidir. Bu tür koordinasyona, birbirine bağlı süreç yönetimi diyoruz; bu, kaizen, süreç haritalama ve beyin fırtınasına, katılımcı toplantı yönetimine ve çok sayıda yarardaşla karar almaya dair resmi protokoller içeren bir teknikler ailesidir. Sözgelimi, iyi geliştirilmiş yöntemleri olan CMM, CSC’nin yazılım mühendislerinin kanıtlanmış proje yönetimi prosedürlerini eldeki projeye göre hızlı bir şekilde düzenlemelerine imkân verir.

Birbirine bağlı süreç yönetimi apaçık, esnek ve etkileşimlidir. Süreçler dikkatlice hesaplanır ve genellikle protokollere yazılır ama işin ve müşterinin talepleri değiştikçe sürekli olarak yenilenir. En üsttekilerden ziyade daha çok göreve dahil olanlar tarafından şekillendirilir. Bir CSC proje müdürünün dediği gibi: “İnsanlar, yaratılmasına yardım ettikleri şeyi desteklerler… Bir proje yöneticisi olarak, teknik çalışmadan, [süreçleri] kendi kendinize tanımlayamayacak kadar çok uzaksınızdır… Görevdeşlerinin gözünde itibarı olan iyi [prosedürlere] sahip olduğunuzdan emin olabilmenizin tek yolu, kilit insanlarınızı dahil etmektir.”

E-Çözümler’de birbirine bağlılık, “e-ticaret yol haritasında” biçimlendi ki bu, kuruluştaki herkesin online erişimine açıldı, yeni geliştirilen projelerde şablon işlevi gördü ve sürekli olarak güncellenip rötuşlandı. Yeni gelişen ekipler, rollerini ve sorumluluklarını tanımlarken buna besleme yapmak üzere kendi haritalarını geliştirdiler.

İşbirlikçi bir toplulukta herkes, çalışması gerektiriyorsa değişiklikleri başlatabilir ama diğer katılımcılar için sonuçları hesaplamak ve herkesin bunları anladığından emin olmak için kayda değer tartışmaların yapılması şarttır. Bir Citibank e-Çözümler müdürü bunu şu şekilde tarif etti:

“Süreç haritasının sahibi kim? Hepimiz. Hepimizin ister belli ortaklar veya ürünler isterse de genel ilişkiler hakkında farklı bakış açıları var. Bir değişiklik yaptığımızda, bu herkese iletiliyor. Bunu tartışmak için ekip toplantıları yaptık; herkes kendi rolünü anladı. İlk başta sadece ben ve birkaç kişi daha vardı; teslimattan yürütmeye kadar tüm sorumlulukları ayırdığımızda, bu alıştırmayı tekrar yapmamız gerekecek.”

Bu tür bir süreç yönetimini sürdürmek zordur. Daha geleneksel sistemlere alışkın olan insanların radikal şekilde yeni alışkanlıklar geliştirmelerini gerektirir. İster bürokratik isterse de piyasa-yönelimli şirketlerde olsun, insanlara amaç ve prosedürler verilir ama insanlar genellikle bu sınırlar içinde faaliyet gösterirken yalnız bırakılırlar. İşbirlikçi süreç yönetimi bu otonomiye zorla girer; insanların sürekli olarak başkalarının ihtiyaçlarına uyum sağlamalarını gerektirir. Bu birbirine bağlılığın değerini kabul etmek çoğu kez zordur ve belgeleme ile tartışma alışkanlıklarının kök salması hatırı sayılır bir zaman gerektirebilir. Johnson&Johnson’dan bir yönetici, grubunun mücadelelerini şöyle tarif ediyor:

“Ekip, kötü hizalanmanın yarattığı sorunlarını kabullendi. Bunun sonucunda, ekipçe oturup her şeyi bir kâğıda döktük. Fikir şuydu: Geriye dönebilecek ve önceden kararlaştırdığımız bir şeye referans verip ‘15 Mayıs’ta x, y ve z’de karar kılmıştık’ diyebilecektim. Bu plan, bir gün içinde hükümsüz hale geldi. Anlaşmalar yapıyor, tarihleri değiştiriyor, öncelik sırasını yeniden düzenliyor ve belgeyi güncellemiyorduk. Temel sorun, iki insan arasındaki resmi olmayan yan konuşmalardı. Ekibin geri kalanına bilgi vermeden kararlar alıyorlardı. Kilit nokta, işler değiştikçe bunu da düzenli bir şekilde gözden geçirmektir. Konuşmalar yaptıkça belgeyi güncelleyip muhafaza etmemiz gerekiyor.”

Kaiser Permanente’de İşbirlikçi Dans

KAISER PERMANENTE’NİN Kaliforniya’daki bir birimi, işbirlikçi toplulukların ölçeklendirilebilir ticari sonuçlar sağlamak adına birçok çeşitli katılımcının bilgisini nasıl hareketlendirdiğini gösteren—Tüm Eklem Dansı unvanı verilen—yeni bir protokol geliştirdi.

2008’de, Irvine Tıp Merkezi en masraflı, en zaman yoğun ameliyatlarını bir düzene koymak istedi: tüm kalça ve diz eklemi protezi. Görev göz korkutucuydu çünkü çözüm, normalde kaynaklar için mücadele eden uzmanlar arasında işbirliği gerektiriyordu.

Başarı ne bir geleneksel ne de bir faili muhtar kuruluş türü ile elde edilebilirdi. Ortopedi başkanı Dr. Tadashi Funahashi’nin açıkladığı gibi “Çok sayıda farklı hekimlik uygulamasından gelen çok sayıda cerrahınız var ve hepsi de işi kendi yöntemiyle yapmak istiyor”. Dahası, Kaiser’in çalışanlarının ve sigortalı müşterilerinin çoğu sendikalı. Sendikanın desteği çok önemliydi, bu yüzden ne yukarıdan aşağıya bir idari talimat ne de cerrah yönelimli bir yaklaşım elverişliydi. Kaiser’in işbirlikçi topluluğu, yönetimi ve Kaiser’in çalışan sendikalarının çoğunu içeren bir müşterek yönetim yapısı olan Emek Yönetimi Ortaklığında resmileştirildi.

Mayıs 2008’de ameliyathane hemşireleri, cerrahlar, teknisyenler ve diğerlerinden oluşan bir ekip toplandı. Sendikalı kadrodan, yönetimden ve doktorlardan oluşan bu grup, sürecin her noktasını beraberce inceledi.

Verimlilik ekibinin parçası olan bir ameliyathane hemşiresi, “Genelde ameliyathanede, bunun farklı bir şekilde yapılmasını dilerdik” dedi. “Fakat bu sefer, farklı bir şekilde nasıl yapılacağına dair bizim de gerçekten söz hakkımız vardı.”

Verimlilikler üç tür değişiklik yapılarak elde edildi. İlkinde, birbirini takip eden süreçlerin eşzamanlı olarak yapılabilecek bölümleri tespit edildi. Sözgelimi, bakım ve temizlik kadrosu, hasta ameliyathanenin kapısından çıkana kadar beklemek yerine cerrah dikiş atmaya başlayınca temizlik sürecini başlatabilirdi.

İkinci tür değişiklik tetikleyicilerdi: operasyon sonrası ve nakil departmanlarını ameliyatın bittiği ve hastanın 15 dakika içinde nakil için hazır olacağı konusunda uyarmak gibi belli bir göreve ne zaman başlanacağı konusunda kadro üyeleri için işaretler. Bu mesele kulağa önemsiz gelebilir ama insanların, rollerinin başkalarının rolleriyle nasıl uyuştuğunu, kendi işlerinin ötesini düşünmelerini gerektirir.

Üçüncü meydan okuma, ekstra yardım sağlamak veya kadroyu molalarla rahatlatmak için ameliyathaneler arasında gidip gelebilecek bir “flatör” hemşireye yatırım yapmaktı. Bu ek kapasite maliyetlidir ama devir süresinde kısaltmalarla kendini amorti eder; sadece dolara odaklanan yöneticilerin gözden kaçırdığı bir ödünleşim.

Dr. Funahashi’nin tarif ettiği gibi, daha iyi bir koordinasyonu artan kaynaklarla birleştirmenin etkisi “gün gibi ortada”ydı. “Bu, iyi örgütlenmiş, koreografisi çizilmiş bir ekip ile aciz bir kaotik durum içinde gerçekleşen şeyler arasındaki farktır.”

Bu üç değişikliğin yürürlüğe girmesiyle tüm kalça ve diz eklemi protez ameliyatları günde bir veya ikiden dörde kadar yükseldi ve prosedürler arasındaki ortalama iş verip alma süresi 45’ten 20 dakikaya düştü. Daha iyi koordinasyon, ameliyathane başına yıllık ortalama 132.000 dolar tasarrufla yıllık ameliyathane süresinin 188 saatini boşalttı.

Hastalar ve çalışanlar da sonuçlardan memnun. Bir Kaiser tesisindeki ameliyathane kadrosu arasında yapılan anket, yeni protokol benimsendikten sonra iş memnuniyetinin yüzde 85 arttığını gösterdi.

Kurumsal bakış açısına göre belki de en önemlisi, kazançların ölçeklendirilebilir olmasıdır. Sözgelimi, Irvine’deki baş-boyun, üroloji, vasküler ve diğer cerrahi uzmanların yanı sıra bu pratikler genel cerrahi tarafından da benimsendi. Ve bu yaklaşım diğer Kaiser hastanelerine yayıldı.

Kurumsal Topluluğun Üç Modeli

Geleneksel kurumlar kurumsal sadakati teşvik eder; faili muhtar topluluklar bireyselliği besler. Bu tür kuruluşların hiçbiri, bugün işletmelerin gereksinim duyduğu işbirlikçi güveni yaratmaz.

Geleneksel Endüstriyel Model

Yoğun bir şekilde birbirine bağlı bu topluluklar, güçlü bir şekilde paylaşılan değerler ve geleneklerle birbirine bağlıdır: belli roller, ilerleme için sürekli fırsat, iş güvenliği ve sosyal yardımlar. Sadakat ve bürokratik yapının birleşimi, böylesi kuruluşların eşi benzeri görülmemiş bir ölçeğe erişmesine imkân verir ama onları katılaştırır ve yenilik yapmalarını yavaşlatır.

Faili Muhtar Model

Bu kuruluşlar yenilikçi ve esnektir. Bireysel çaba ve ödül adına kurallardan, prosedürlerden ve hürmetkâr ilişkilerden feragat eder. Bu model, modüler projelerde etkindir ama zayıf kurumsal bağlar, bilgi temelli iş için gerekli olan kapsamlı ekip yapısını inşa etmeyi zorlaştırır.

İşbirlikçi Topluluk Modeli

Bu topluluklar ortak bir amaç duygusu etrafında örgütlenir ve işbirliği içinde geliştirilmiş, dikkatlice belgelenmiş prosedürler aracılığıyla koordine edilirler. Kapasitelerin çeşitliliğinin inovasyonu canlandırdığına inanırlar. Böylesi kuruluşlar, birbirine bağlı bilgi temelli işlerde üstün olur.

İşbirlikçi bir Altyapı Yaratmak

Eğer çalışma ekipler halinde örgütlenir ve artan bir şekilde işçiler birden fazla ekipte hizmet verirse, yeni türde bir otorite yapısına—üst üste gelen etki alanlarını içeren bir yapıya—ihtiyaç duyulur. Buna katılımcı merkezcilik diyoruz. Katılımcıdır çünkü işbirlikçi kurumlar herkesin bilgisini hareketlendirmeyi amaçlar; merkezidir çünkü bu bilginin büyük ölçekte uygulanabilmesi için koordine edilmesi gerekir. Bir e-Çözümler katılımcısı tipik bir örneği şöyle anlatıyor:

“Gerçekte birimin üç başı var. İçlerinden biri benim maaşımdan sorumlu ama profesyonel bir bakış açısından hepsi de eşit derecede önemli. Biri bana, taktiksel seviyede ne yapmam gerektiğini, diğeriyse daha çok genel yönelim ve vizyon hakkında daha çok söylüyor. Bunun avantajı şu: Çeşitli roller oynayabilecek çeşitli insanlar var, bu yüzden kaynaklara çeşitli bakış açılarından erişebiliyoruz. E-uzamda bu yolla çevik olmak çok faydalı. Günün sonunda, kararı kimin almasının gerektiği açıktır ama işler nadiren bu noktaya gelir. Kararların asla yükseltilmediğini söylemiyorum; bu düz yapıların daha fazla sorgulamaya ve tartışmaya davetiye çıkardığını söylüyorum, ki bence bu da iyi bir şey çünkü daha katı bir kurumsal hiyerarşiniz olduğunda insanlar, meseleleri üstlerine götürme konusunda daha gönülsüz oluyorlar.”

Eğer bu katılımcının tarif ettiği şey bir matris gibi görünüyorsa öyledir. Matris yapısı, son yıllarda birçok firma tarafından denendi ve başarısızlık oranı da yüksek, dolayısıyla insanlar genelde bunun zayıf bir model olduğunu farz ediyorlar. Fakat matris yapısı aslında, tam da sürdürmesi bu kadar zor olduğundan muazzam bir rekabet üstünlüğü sunar. İşbirlikçi modelin diğer özelliklerini hem destekler hem de bu özellikler tarafından desteklenirler: ortak amaç, işbirliği etiği ve birbirine bağlı süreç yönetimi. Bu payandalar olmazsa, matris modeli politik çekişmelerin ağırlığı altında çöker.

İşbirlikçi kuruluşlarda ödeme sistemleri, motivasyonun başlıca etmeni değildir. İnsanlar, ödemelerinin katkılarını yansıtmadığını düşünürlerse zaman içinde hoşnutsuz olabilirler ama gündelik karar alımları, ödemelerini en yüksek düzeye çıkarma hedefi tarafından yönlendirilmez. Bunun aksine geçerli motivasyon, Tracy Kidder’ın The Soul of a New Machine (Yeni bir Makinenin Ruhu) kitabında unutulmaz bir şekilde “tilt” yönetim teorisi olarak adlandırdığı şeydir: Eğer kazanırsanız tekrar oynamanız gerekir; yeni bir seviyeye geçmek amacıyla yeni bir meydan okumayla boy ölçüşmek için. Daha genel olarak, insanlar birbirlerinin katkıları hakkında çok konuşurlar, bu yüzden işbirlikçi topluluklar görece uygun bir şöhret sistemini besler, ki bu da yeni ve ilginç projelere katılacak insanların seçiminde bir temel oluşturur.

Bununla beraber, ödeme sistemlerinin adil olması gerekir. Resmi denetmenlerin farklı departmanlardaki astlarının çeşitli projelerde yaptığı her şeyi gözlemleyemeyeceği düşünüldüğünde, işbirlikçi kuruluşlar büyük oranda bir tür çok kaynaklı, 360 derecelik geribildirime bel bağlar.

İşbirlikçi Devrim

İşbirlikçi topluluklar kurmanın inkâr edilemez meydan okumalarını önemsiz gibi göstermek istemiyoruz. Birçok ekipten insanı birbirine bağlayan süreçler oluşturup hizalamak, biteviye dikkat gerektirir. Kendinize çekmeyi dilediğiniz her yıldız oyuncu, ekip uğraşının ödüllerini toplamak adına otonomisinden feragat etmek istemez. Ödemeleri katkıya göre adil bir şekilde bölüştürmek alengirlidir.

Doğrusu istenirse, bir ortak amaç yaratıp muhafaza etmek için gereken sabır ve becerinin, bilhassa bu, bir kur-ve-unut süreci olmadığından dolayı, kurumsal hiyerarşilerde nadiren görüldüğünü bulduk. Piyasalar ve müşteriler evrim geçirdikçe amacın sürekli olarak yeniden tanımlanması gerekir ve topluluğun üyeleri, karmaşık kolektif misyonları şekillendirmeyle ve anlamayla sürekli olarak meşgul olmalıdır. Bu tür bir katılım maliyetli ve zaman alıcıdır. Ve sadece içgüdüleriyle hareket etmeleri gerektiğine inanan karizmatik liderler, bu tür iş yapma yönteminden hoşlanmazlar.

Dahası, IBM’in deneyiminin kanıtladığı gibi işbirlikçi bir topluluk geliştirmek, şirketlerin içinde seyretmesi gereken birçok kısa vadeli rekabetçi ve finansal baskılarla gerilim içinde olan uzun vadeli bir yatırımdır. Bu yüzden, bütün şirketlerin tümüyle işbirlikçi topluluklar içinde örgütleneceği bir günün pek yakında geleceğini tahayyül etmiyoruz.

Yine de çok az kişi, bugünün piyasa şartının (eşzamanlı olarak maliyeti ve verimliliği iyileştirirken, rekabete ve müşteri ihtiyaçlarına ayak uydurmak için yeterince hızlı bir şekilde inovasyon yapmak) farklı işlevlerdeki ve çeşitli sorumluluk düzeylerindeki çalışanların aktif katılımı olmadan karşılanabileceğini iddia edecektir. Bu çabanın altına girmek için işletmeler, minimum elbirliği ve salt rızadan daha fazlasına ihtiyaç duyar. İşlerin daha iyi ve daha ucuza nasıl yapılacağına dair herkesin fikirlerine ihtiyaç duyar. Gerçek bir işbirliğine ihtiyaç duyar.

Bir yüzyıl önce çok az şirket, yeni ortaya çıkmakta olan kitlesel tüketici ekonomisinden faydalanmak için yeterince güvenilir kuruluşlar inşa etmek adına mücadele etti. Başarılı olanlar ünlü isimler oldu: General Motors, DuPont, Standard Oil. Bugün güvenilirlik artık kilit bir rekabet üstünlüğü değil ve yeni bir dönüm noktasındayız. Bu yüzyılın ünlü isimleri olacak kuruluşlar sürdürülebilir, büyük ölçekli, verimli inovasyon ile nam salacak. Bu kapasitenin anahtarı ne şirket sadakati ne de faili muhtar otonomidir, bunlar yerine güçlü bir işbirlikçi topluluktur.

İlk olarak Temmuz-Ağustos 2011’de yayınlanmıştır.

Siloları Yıkmak

Müşteriye Odaklanma Sözü Nasıl Yerine Getirilir?
Ranjay Gulati

GE TIBBİ SİSTEMLERİ (şimdiki GE Sağlık Hizmetleri) 2001’de, hükümetin ve sağlık hizmetleri kuruluşlarının fiyat baskısı altında bütünsel çözümler adına görüntüleme cihazlarıyla birlikte paketlenmiş danışmanlık hizmetleri satmak amacıyla Performans Çözümleri birimini oluşturdu. Yüksek fiyatlı bu çözümlerin, örneğin hasta kayıtlarını azaltmak yoluyla üretkenliği geliştirmeleri amaçlanıyordu. O sıralarda birçok şirket giderek metalaşan piyasalarda kendilerini farklılaştırma çabası içinde, ürün satmaktan çözüm satmaya geçiş yapıyordu.

Başlangıçta GE’nin planı işe yarar gibi göründü. Yeni kontratların çoğuna 25.000 ila 50.000 dolar arasında ek bir danışmanlık hizmeti dahil edilmesi sonucunda Performans Çözümleri başlangıçta yüksek gelirler elde etti. Birimin bazı dikkate değer başarıları da oldu. Örneğin Stanford Üniversitesi Tıp Merkezinin, bünyesindeki yetişkin hastanesinde, çocuk tıp merkezinde ve bir ayakta tedavi sağlık tesisinde, tümüyle dijital görüntülü bir ortama geçiş yapmasına—tıp merkezine milyonlarca dolarlık yeni gelir ve önemli maliyet tasarrufları sağlayan hamleler—yardımcı oldu.

Ancak 2005’e gelindiğinde, birimin büyümesinde hızlı bir düşüş başladı. Cihaz satıcılarının danışmanlık hizmetlerinin değerini izah etmekte sorunları olduğu, dolayısıyla da müşterileri ziyaret ettiklerinde ilave hizmetlerin satışına fazlaca katkıda bulunamadıkları anlaşıldı. Dahası, bu temsilciler Performans Çözümleri satış elemanlarının müşterileriyle temasa geçmesine izin verme konusunda isteksizdi. GE de birimin danışmanlık hizmetlerini kendi ürün portföyüyle birlikte pazarlamak suretiyle, sorunlarını GE’nin cihazlarını kullanarak bütünüyle çözebilen müşteriler için faydalı olan, fakat ihtiyaçları görüntüleme ürünlerine gevşekçe bağlı olanlar için daha az ilgi uyandıran çözümler üretti.

Sonunda, GE bu birimi müşterilerin ihtiyaçlarına daha kapsamlı bir biçimde hitap edecek ve satış organizasyonuyla uyum içinde olacak şekilde yeniden biçimlendirdi. Örneğin çözümlerin çoğu şimdi esas olarak danışmanlık hizmetlerine odaklanıyor ve artık sadece GE cihazlarıyla pazarlanmıyor. Çözümler grubu 2006’da toplam tutarı 500 milyon doların üzerinde olan yeni kontratlar bağladı. Ama şirket metalaşmanın tehlikelerinden kaçmaya çalışırken, başlangıçta klasik bir tuzağa düştü: Müşteri sorunlarını çözmeye çalışıyordu, fakat bu sorunları müşterinin bakış açısı yerine kendi ürünlerinin merceğinden görüyordu. Müşterilerin bir bütünü, parçalarının toplamından çok daha değerli bulacakları umuduyla, satışa sunduğu her şeyi bir araya topluyordu.

Geçen beş yılda, metalaşma koşulları altında satış ve kâr büyümesinin zorluklarını araştırdım ve birçok şirketin aynı yanlışı yaptığını buldum. Bu şirketler ürünlerden çözümlere kaymanın önemini açıkça dile getiriyorlar; aslında, birkaç yıl önce yaptığım üst düzey yöneticilerle ilgili bir ankette, yanıt verenlerin dörtte üçünden fazlası bu geçişten önümüzdeki on yılın stratejik bir önceliği olarak söz ettiler. Ancak onların bilgi ve uzmanlıkları örgütsel silolara yerleştirilmiştir ve kaynaklarını bu sınırların ötesinde müşterilerin gerçekten değer verecekleri ve karşılığını ödemeye razı oldukları bir biçimde kullanmakta sıkıntı yaşarlar.

ÖZET FİKİR

Birçok üst düzey yönetici için ürün satmaktan çözüm—ürün ve hizmet paketleri—satmaya geçiş günümüzün giderek metalaşan pazarlarında önemi giderek artan bir önceliktir. Ne var ki şirketler her zaman bu geçişi yapabilecek şekilde yapılandırılmamıştır. Bilgi ve uzmanlık genellikle ayrı silolarda yerleşiktir ve birçok şirket farklı siloların kaynaklarını, müşterilerini istediği şekilde sınırlar ötesinde bir araya getirmekte sorun yaşar. Bazı şirketler hakiki çözümler sunmak amacıyla kendilerini müşteri ihtiyaçları çevresinde yapılandırmıştır. Bunun için dört faaliyet kümesi yürütürler: Koordinasyon—çalışanların müşteri üzerindeki odağını, karşılıklı birimler arasında enformasyonu ve faaliyetleri uyumlaştırmak yoluyla geliştirmelerine izin veren yapısal mekanizmalar ve süreçler kurmak. İşbirliği—şirketin tüm bölümlerindeki çalışanları (kültürel araçlar, özendiriciler ve gücün paylaştırılması yoluyla) müşteri ihtiyaçlarının yararına birlikte çalışmaya özendirmek. Yetenek geliştirmek—organizasyonda yeterli sayıda çalışanın müşteri odaklı çözümler üretme becerilerine sahip olmasını sağlamak ve bu becerileri olanlar için net bir kariyer yolu tanımlamak. Bağlantı—çözümlerin değerini düşük maliyetle artırmak için dış partnerlerle ilişkiler geliştirmek.

Bazı dikkate değer istisnalar ortaya çıktı: Bu siloları müşteri ihtiyaçları yararına aşan yollar bulan, GE gibi şirketler. Örneğin 1990’ların sonları itibariyle, Best Buy mağaza açılışlarıyla piyasayı neredeyse doyma durumuna getirmişti ama sadece Wal-Mart gibi diğer perakendecilerin değil, Dell gibi tedarikçilerin de artan rekabetiyle karşılaşıyordu. Best Buy çeşitli pazarlama yöntemleri vasıtasıyla büyümeyi ateşlemeye çalıştı, fakat şirketi müşteri çözümleri etrafında yeniden yapılandırmak için önemli bir girişimi başlatana dek çabaları sonuç vermedi. 2000 ile 2005 yılları arasında, Best Buy’ın hisse fiyatları yıllık temelde yaklaşık yüzde 30 oranında büyüdü.

Büyük müşterileri bütünleştirilmiş gayrimenkul hizmetleri talep etmeye başlayınca, ticari gayrimenkul sağlayıcısı Jones Lang LaSalle (JLL) de 2001’de ciddi fiyat rekabeti altında benzer bir stratejik yön değişikliğine gitti. Örneğin kurumsal müşteriler kendileri için gayrimenkul bulmuş veya inşa etmiş olan aynı kişilerin bu mülkü yönetmesini de istediler. Bu talebi karşılamak için, JLL çok sayıda büyük ve oldukça kârlı yeni müşterinin cezbedilmesine yardımcı olan çözüme yönelik bir yapı benimsedi.

GE Sağlık Hizmetleri, Best Buy ve JLL’nin yanı sıra incelediğim diğer şirketler için de müşteri ihtiyaçlarını anlama ve bunlar etrafında bir araya gelme yolculuğu, yolculuk esnasında karşılaştığımız önemli zorluklar ve tersliklerle birlikte, birkaç yıl süren bir uğraştı. Bu çaba, kuruluşların mevcut ürün temelli ya da coğrafi siloları aşmalarına ve bazı durumlarda da bunların yerine müşteriye yönelik olanlarını koymalarına yardımcı olmak için, sistematik ve sürekli değişimi gerektirdi. Başarılı şirketlerin, özellikle, dört grup faaliyet içinde olduklarını gördüm.

• Koordinasyon. Çalışanların müşteri üzerindeki odağını, karşılıklı birimler arasında enformasyonu ve faaliyetleri uyumlaştırmak yoluyla geliştirmelerine izin veren yapısal mekanizmalar ve süreçler kurmak.

• İşbirliği. Şirketin tüm bölümlerindeki çalışanları —kültürel araçlar, özendiriciler ve gücün paylaştırılması yoluyla—müşteri ihtiyaçlarının yararına birlikte çalışmaya özendirmek.

• Yetenek geliştirmek. Organizasyonda yeterli sayıda çalışanın müşteri odaklı çözümler üretme becerilerine sahip olmasını sağlamak ve bu becerileri olan çalışanlar için net bir kariyer yolu tanımlamak.

• Bağlantı. Çözümlerin değerini düşük maliyetle artırmak için dış partnerlerle ilişkiler geliştirmek.

İlk üç gruptaki faaliyetler müşterileri organizasyonun önüne koyma çabalarını karşılıklı olarak güçlendirir; dördüncüsü ise dikkati şirketin sınırlarının ötesine odaklamak suretiyle, gücü ve çözümlere ulaşma oranını artırır. Bunların hepsi, daha yüksek değerde müşteri çözümlerinin yararına olarak, şirketlere dahili siloları aşmalarında yardımcı olur.

Müşteri Odağı İçin Koordinasyon

GE Sağlık Hizmetlerinin süratle keşfettiği gibi, çözüm sunduğunuzu söylemek kolaydır; satış elemanları bu kavramı en yeni ürünleri olarak kolayca benimserler. Ancak ben aslında çok az şirketin müşterinin bakış açısından cazip olacak eşzamanlı bir biçimde ürünler ve hizmetler vermek için yapılandığını keşfettim. Tekil birimler geleneksel olarak ürün ve süreçlerini mükemmelleştirmeye odaklanırlar ve sunuları bir başka birimin sunularıyla eşleştiğinde nihai kullanıcı için nasıl daha da değerli olabileceği üzerinde fazla kafa yormazlar. Bunun nedeni sadece statükonun işbirlikçi davranışı ödüllendirmemesi değildir; doğru teşvikler de önemli olmakla birlikte bu, bağlantılar tam anlamıyla yerli yerinde olmadığı için böyledir.

Bu bağlantıları güçlendirmenin bir yolu geleneksel siloları toptan ortadan kaldırmak ve müşteri kesimlerine ya da ihtiyaçlarına göre organize edilmiş yenilerini yaratmaktır. Ancak birçok şirket, anlaşılır biçimde, ölçek ekonomilerini ve müşteri odaklı olmayan silolarla ilgili derin bilgi ve uzmanlığı bırakmakta isteksizdir. Örneğin coğrafi özellikler etrafında organize olmuş bir şirket sunuları yerel tercihlere uyacak şekilde değiştirebilirken, teknoloji merkezli bir şirket teknik inovasyonları satışa sürmekte hızlı olabilir. İşlevsel ve coğrafi silolar, birçok durumda, tamamen şirketlerin inovatif ürünler tasarlamak ya da coğrafi odak kazanmak gibi faaliyetleri koordine etmelerine yardımcı olmak amacıyla oluşturulmuştur. Müşteri odaklılık ise farklı bir dizi faaliyete önem vermelerini ve onları farklı bir biçimde koordine etmelerini gerektirir.

Şirketler, müşteri çözümleri sunmak için yaptıkları ilk girişimlerinde siloları yok etmekten ziyade silo sınırlarını aşan yapı ve süreçler oluşturma eğilimindedir. Böylesi sınır genişletici gayretler son derece gayri resmi—hatta planlanmamış birimler arası çözümlere yol açan tesadüflerin ve doğaçlama sohbetlerin olmasını ümit etmek ya da onları teşvik etmek kadar basit—olabilirler. Ama rasgele enformasyon ve fikir alışverişi genellikle en çok, kurumsal amaçları astlarından daha iyi kavrayan ve organizasyondaki diğer liderlere daha kolay ulaşan üst düzey yöneticiler arasında etkilidir.

Mevcut silolardan vazgeçmeden daha usule uygun bir koordinasyonu sağlamanın bir yolu da sınır genişletici rolleri veya birimleri bugünkü yapı üzerinde katmanlara ayırmak ve onları şirketin birbirinden tamamen farklı faaliyetlerini müşteri ihtiyaçlarıyla birleştirmekten sorumlu tutmaktır. LaSalle Partners ile Jones Lang Wootton’un 1999’daki birleşmesinden doğan JLL, Amerika’daki işinin kurumsal yanını her biri belirli bir hizmet sunan üç birim halinde organize etmişti; kiralamak veya satın almak isteyen kiracıları temsil eden birim, binaların ve mülklerin bakımını yapan birim ve gayrimenkul geliştirme yönetimi birimi. Her birim hangi hizmetlerin, hangi fiyatla ve hangi müşterilere sunulacağı konusunda yetki sahibiydi. Birimler aynı zamanda kendi işlerinin kâr ve zarar sorumluluğunu da taşıyorlardı.

Şirket 2001’de Bank of America gibi büyük kurumsal müşterilerden, gayrimenkul hizmetlerini çok sayıda şirketten parça parça satın almanın ve nispeten daha kıdemsiz satıcılarla muhatap olmanın çok fazla yönetici zamanına mal olduğuna dair şikâyetler duymaya başladı. Bir müşteri şöyle diyordu: “Onu seviyoruz [o işle ilgili satış yöneticisi], fakat şirket içindeki konumu çok altlarda.” O zamanlar, çok sayıda Fortune 500 şirketi gayrimenkul yönetimini tümden dışarıya yaptırmaya başlıyordu. JLL bu talebi karşılamak amacıyla üç hizmet biriminin yanı sıra büyük kurumsal müşteriler için bir başvuru noktası olarak hizmet veren bir müşteri yönetimi işlevini de içeren Kurumsal Çözümler adını verdiği bir şemsiye grup oluşturdu. Müşteri yönetimi grubu için fiyat pazarlığı yapma ve gayrimenkul çözümlerini sağlama yetkisi olan ve müşterilere stratejik planlama konusunda yardım edecek deneyime sahip üst düzey yöneticilerden bir kadro oluşturuldu. JLL, Bank of America’ya kendini işine adamış üst düzey bir müşteri yöneticisiyle yaklaşmak suretiyle müşterinin şikâyetini ele aldı ve bankanın ABD’deki 6 milyon metrekarelik gayrimenkulü için dışarıdan hizmet sağlayıcı olarak (daha önce beş tane olan) iki yerden biriyle ödüllendirildi. Böylece JLL’nin Kuzey ve Güney Amerika’daki çözüm gelirlerinin 2002 ile 2005 arasında yüzde 50’den fazla büyüdüğüne şahit olunan muazzam bir gelişme başladı.

Müşteri Odaklı Çözümlerin Dört İlkesi

METALAŞMIŞ BİR PİYASADA büyümeyi uman şirketler müşteri çözümleri sunduklarını söylemeyi severler: kopyalanması zor ve yüksek fiyatlara hükmedebilen stratejik ürün ve hizmet paketleri. Ama çoğu şirket müşterilerin gerçekten değer verdiği çözümleri sunmak için düzenlenmiş değildir. Başarılı şirketler gerçek çözümler sağlamak için dört alanda önemli değişiklikler yaparlar.

Koordinasyon

Çoğu şirkette bilgi ve uzmanlık—ürüne, hizmete veya coğrafyaya göre düzenlenmiş—belli birimlerde bulunur. Müşteri odaklı çözümler sağlamak için şirketler müşteriyle ilgili enformasyon paylaşımına, işbölümüne ve şirket sınırları ötesine geçmek için karar almaya olanak tanıyan mekanizmalara ihtiyaç duyarlar. Bu bazen yerleşik siloların tümüyle yok edilmesini ve onları müşteri etrafında düzenlenmiş silolarla değiştirmeyi içerir, ama daha çok mevcut sınırları aşacak yapılanmaları ve süreçleri kullanmayı gerektirir.

İşbirliği

Müşteri merkezli şirketler müşteri odaklı kültürü beslemek için hem özü hem de sembolizmi kullanırlar. Örneğin böyle yapmak birim performansını feda etse bile, müşteri memnuniyetini ölçen ölçütler ve müşteri odaklı davranışı ödüllendiren teşvikler geliştirirler. Çoğu ayrıca güç yapısında da değişiklik yapar, öyle ki müşterilere en yakın olan kişiler onlar adına hareket etme yetkisine sahip olurlar.

Yetenek

Müşteri odaklı çözümler sağlamak en azından bazı çalışanların iki tür genel bilgi becerisine sahip olmasını gerektirir. Birincisi, bir veya daha fazla ürün veya hizmet konusunda deneyimin yanı sıra müşteri ihtiyaçlarına dair derin bilgiye sahip olmak (birden fazla alanı kapsayan beceriler) ve ikincisi, dahili sınırları her iki yöne hareket ettirme yeteneği (sınır genişletici beceriler). Birçok şirkette, özellikle ürünler etrafında düzenlenmiş olanlarda, çalışanlar genel bilgiye haiz oldukları için ödüllendirilmezler. Oysa çözümler sağlamakta başarılı olan kuruluşlar genel bilgiye haiz kişiler yetiştirmek için önemli zaman ve kaynak yatırımı yaparlar. Ayrıca, genel bilgiye haiz olma yolunu izleyenler için net kariyer yolları belirlerler.

Bağlantı

Şirketler dış partnerlerle daha sıkı bağlar kurmak için şirketin sınırlarını yeniden tanımlamak suretiyle temel faaliyetler dışında (belki de onları bile şirket dışında yaptırmanın yollarını bularak) her şeyi şirket dışında yaptırarak sadece masrafları kısmakla kalmayıp, sunularını tamamlayıcı bir partnerle birleştirerek daha yüksek değerde çözümler de yaratırlar. Başka şirketlerle çalışmak gene de sınırları geçmek anlamına gelir, ama bu durumda o sınırlar şirket ile partnerleri arasındadır.

Cisco Systems da müşteriye odaklanmaya buna benzer ama biraz farklı, kademeli bir yöntemle yaklaştı. 1997’den 2001’e kadar müşteri kesimlerine göre düzenlenmiş olan şirket, internet balonunun patlamasından sonra teknoloji odaklı bir yapıya geri dönerek şirketi yüksek maliyetli fazlalıkları ele almaya zorladı. Cisco, önceki yapısı altında, ihtiyaçları çoğu zaman örtüşen farklı müşteri kesimleri için aynı veya benzer ürünler üretiyordu. Aslında bazı durumlarda her işkolu aynı sorun için kendi teknolojisini ya da çözümünü sundu.

Ancak liderler pazarlamayı ve Ar-Ge’yi merkezileştirmeyi içeren teknolojiler etrafında organize olmanın Cisco’yu müşterilerin gereksinimlerinden uzaklaştıracağından korktular. Çözüm şirketin müşteri tipine dayalı üç satış grubunu muhafaza etmek, fakat birçok başka şeyin yanı sıra ürünlerle teknolojilerin birleştirilmesini sağlamaktan sorumlu—teknoloji gruplarıyla müşteriye dönük satış birimleri arasında bulunan—merkezi bir pazarlama örgütü kurmaktı. Pazarlama grubu aynı zamanda, birbirinden tamamen farklı teknolojileri bir laboratuvarda bir araya getirmek, onları test etmek ve nihai kullanıcı çözümleri için detaylı projeler yaratmak için silolar arası çözüm mühendisliği ekibi oluşturdu. Bu yapısal önlemlere ek olarak, Cisco üst düzey yöneticileri önemli müşteriler için savunucular olarak görevlendiren müşteri şampiyonu programı gibi birkaç müşteri odaklı süreç uyguladı. Örneğin CEO John Chambers 2002’de Ford’un şampiyonu olarak tayin edildi. 2004’te şirket, önceki yapıyı en azından üst düzey yönetim düzeyinde taklit ederek, savunucularını müşteri tipine göre düzenlenmiş işlevler arası liderlik ekipleriyle takviye etti. Bu ekipler—bir yönetici tarafından “müşterinin sesi” olarak tanımlanan—“fiyat teklifinden nakde” (sipariş çevrimi) ve “sorundan çözüme” (teknik destek) gibi işlevsel sınırları kat eden altı art arda süreci denetlerler.

Silolar arası ekipler ve süreçler gibi köprü kurma mekanizmaları çok etkin olmakla birlikte uygulanmaları kolay değildir. Bağımsızlık geleneği genellikle korumacı davranışa yol açar. Örneğin JLL’de iş birimi yöneticileri başlangıçta karar alma yetkisini müşteri yöneticilerine, özellikle o birimin hizmetinde deneyimi olmayanlara terk etme konusunda isteksizdiler. Fiyatlandırmada ve müşteri yöneticisinin maaşı konusunda da çatışmalar çıktı. Dahası, JLL’nin Kurumsal Çözümler grubu şirketi kurumsal gayrimenkul müşterilerinin artan taleplerini iyi bir biçimde karşılamak üzere konumlandırmışken, bir kerelik müşteriler yerel piyasalardaki görece az sayıdaki JLL müşteri yöneticisini bir sorun olarak nitelendirdiler. Bu müşteriler en iyi anlaşmanın pazarlığını yapabilen ve tüm işlemleri yerine getirebilecek profesyoneller istediler. JLL’nin de keşfettiği gibi, müşteriler herhangi bir kısmında bir zayıflık gördükleri takdirde paketlenmiş çözüm çekiciliğini kaybeder. Sonuç olarak, JLL’nin silo yıkma konusuna kademeli yaklaşımı şirketin büyümesini hâlâ kısıtlıyordu.

Bu tür gerilimleri dağıtmak amacıyla, JLL bundan sonra daha çarpıcı ve oldukça resmi olan silo değiş tokuş etme önlemini aldı; iç grupları ve süreçleri müşteri ekseni etrafında döndürmek için toptan ve kalıcı bir değişiklik. Yani şirket-müşteri sinerjilerini azamileştirmek için, mevcut hizmet odaklı silolarını açık bir biçimde müşteri etrafında yapılanmış olanlarla değiştirdi. Bu sürecin parçası olarak, müşteri yönetimi işleviyle Kurumsal Çözümler grubunun içinde bulunan üç hizmet silosunu daha fazla insanı sahaya indiren, müşterilere daha yakın hale getiren ve tüm iç grupları ve süreçleri müşteri ihtiyaçlarına odaklayan bir yeniden yapılanma olan ve basitçe Müşteriler ve Pazarlar olarak adlandırılan iki organizasyonla değiştirdi. Pazarlar organizasyonu bir kerelik yapılan işleri ele aldı, bu müşterilere JLL’nin tam kapsamlı sunularını takdim etti ve daha büyük müşteriler için yerel destek sağladı. Müşteriler geliştikçe her birine Müşteriler organizasyonundan bir müşteri yöneticisi atandı. Bunlar esasen şirketin büyük, çoklu hizmet sunduğu müşterileriyle olan ilişkilerini yöneten müşteri ekiplerinden oluşuyordu. Bu ekipler kâr merkezleri olarak kabul edildiklerinden çalışanları işe alma veya işlerine son verme yetkileri vardı. JLL, ürün ve hizmet temeline dayanan bir yapısı olmadan ürün ve hizmet uzmanlığını korumak için, her iki organizasyonda da müşteri ekiplerine hizmet uzmanları yerleştirdi ve sunuların rekabet gücünü yüksek tutmakla görevlendirilen bir ürün yönetim ekibi yarattı. Müşteri odaklı siloların nasıl işlediklerini bilmek için henüz çok erken ve şirket yeni, beklenmedik zorluklarla karşılaşabilir, ama ilk sonuçlar umut verici görünüyor: Geçen yıl gelirler yüzde 30, kârlar yaklaşık yüzde 60 yükseldi.

İşbirliği Kültürü

Koordinasyon mekanizmaları, görevleri ve enformasyonu, müşteri ihtiyaçları çevresinde uyumlu hale getirmekle birlikte, birbirlerine rakip siloların üyeleri arasında mutlaka tam bir işbirliği ve bazen de müşterilerin yararına zaman isteyen ve yüksek maliyetli ayarlamalar yapma arzusu uyandırmazlar. O halde koordinasyon kadar önemli olan, insanların müşteri çözümleri ortaya koymak amacıyla siloları yıkmaları sayesinde ödüllendirildikleri bir işbirliği ortamıdır. Müşteri merkezli şirketler müşteriyi öne çıkaran ve merkeze koyan bir dizi değerle yaşarlar ve bu değerleri müşteri odaklı, çözüme yönelik davranışı ödüllendiren kültürel öğeler, güç yapıları, ölçütler ve güdülerle güçlendirirler.

Birçok ürün merkezli şirket muhtemelen geniş bir kesime hitap eden ürünler tasarlamak hedefiyle müşteriye odaklanarak işe başlar. Fakat ilk başarılarının ardından piyasaların öncelikli olarak mükemmel ürün ve hizmetlere karşılık verdiği anlayışını içselleştirir ve kurumsallaştırırlar. O zaman, özellikle müşterilerle ilgili olanlar dahil olmak üzere, karar ve davranışlara ürünün merceğinden bakılır. Örneğin kalite, müşteri gereksinimlerinden ziyade iç standartları karşılamasıyla tanımlanır. Zaman içinde, ürün başarıları şirket kültürüne egemen oldukça, satış ve pazarlama bölümleri bile müşteri odaklarını kaybederler. Bu şekilde şirket her tarafa yayılan bir içten dışa bakış açısı geliştirir.

Tersine, müşteri odaklı şirketler, teknoloji yoğun arenalardakiler bile, kültürlerinin tüm önemli unsurlarına dıştan içe bir bakış açısı inşa ederler. Müşteri sorunlarını çözmeyi her şeyin üstünde tutar ve müşteriye yönelik zaferlerini kutlarlar. Cisco’da teknik inovasyona açıkça değer verilir. Müşteri sorunlarını çözme dürtüsü, şirketi nereye götürürse götürsün, tüm çalışanların kimlik kartlarındaki “Teknoloji Din Değildir” ifadesinde yansıtılan zihniyet olan o inovasyonu ateşler. Bir yöneticinin söylediği gibi, “[müşteriler için] yerindelik yaratmak için dikkatle dinleyebilmek inovasyondan daha önemli bir iş değeridir”. Bu düşünceyle uyumlu olarak, Cisco, genellikle müşterilerle etkileşim içinde olmayan insan kaynakları gibi gruplar da dahil olmak üzere, görece çok sayıda çalışanı müşteriyle doğrudan temasa geçirir.

Cisco’nun mevcut bir müşteri odağı kültürü gibi bir lükse sahip olması yararlı oldu. Kurucu ortak Sandy Lerner, şirketin ilk yıllarında, başlangıçta ihtiyaçlarına cevap veren hiçbir Cisco ürünü bulamayan bir müşteri için ihtiyaca uyarlanmış bir çoklu protokol yönlendiricisi icat etti. O zamandan sonra, Lerner herkesin, hatta müşterilerden uzak birimlerdekilerin bile, özgül sorunlara hitap etmek için standart müşteri desteği sağlamanın ötesine geçtiği bir kültür yerleştirmeyi kendine misyon edindi. Bunun sonucunda, şirket 2001’de silolarını müşteriden uzakta yeniden organize ettiğinde bile, birimler arasında müşteri merkezli bir görüşü temin etmek için yeterli etkileşimin sürdürülmesini sağladı.

Silolar arası, müşteri-odaklı işbirliğini teşvik etme savaşının en az yarısı kültürün “daha yumuşak” yanlarında yatar; değerler ve şirketin bu değerleri görüntüler, semboller ve hikâyeler yoluyla nakletme tarzı da buna dahildir. Şirket kültürü vasıtasıyla ürün başarıları yerine ya da en azından bu başarılara ek olarak, hizmet başarılarını yüksek sesle övmek insanların zihniyetini değiştirmeye başlayabilir. Cisco’nun çalışanlarının kimlik kartları, tıpkı öfkeli bir müşterinin telefonuna yanıt vermeyi seçtiği için ilk yönetim kurulu toplantısına 30 dakika geç kalan Chambers ile ilgili ünlü şirket efsanesinde olduğu gibi, müşteri ihtiyaçlarına odaklanmayı öne çıkarır. Dilbilimsel alışkanlıklar da müşterinin değerini göstermek için kullanılabilir: Target ve Disney mağazaları müşterilerini “misafirler” olarak adlandırırlar.

Çalışanları müşteri ihtiyaçları etrafında uyumlu hale getirmek için kabul gören bir diğer yumuşak fakat güçlü kültürel araç, çalışanlarınıza onların müşterilere davranmalarını istediğiniz şekilde davranmaktır. Burada işbirliği ile oluşturulan bir uyumu ve müşteri odağını sadece parasal bir ödül kazanacakları için değil, öyle istedikleri için benimseyecekleri umut edilir. Cisco çok eşitlikçidir, tüm çalışanların önemli olduğu nosyonunu güçlendirir ve bu da onların silolar arası işbirliği yapma olasılığını artırır. Örneğin şirket, park yerlerine eşit erişim sunar ve amirlerin ofislerini alanın iç kısmına yerleştirerek yönetim kadrosunda olmayan çalışanlar için pencereli çalışma bölmeleri ayırır.

Elbette işbirliğini teşvik edici daha yumuşak önlemler, daha sert olanlar—güç yapıları, ölçütler ve teşvikler—tarafından güçlendirilmedikleri takdirde tutunamayacaktır. Bilindiği gibi güç yapılarını değiştirmek zordur. Örneğin müşteri merkezli bir ortamda, müşteriye yakın ve silolar arasında köprüler kurmakta becerikli olan insanların güç ve şöhret kazanmaları gerekir; ancak eski organizasyonda etkinliği olan ürünlerden veya coğrafi bölgelerden sorumlu birim liderleri müşteri ilişkilerini ve bunlara eşlik eden güç kaynaklarını mücadele etmeden teslim etmeyeceklerdir.

JLL’deki durum buydu. Şirket, Kurumsal Çözümler organizasyonunu yaratmadan önce güç neredeyse yalnızca hizmet temelli iş birimlerinde bulunuyordu. Müşteri yöneticisi pozisyonu kurulduktan sonra bile nihai fiyatlandırma yetkisi birimler içinde kaldı ve bu da çoklu hizmet paketleriyle rekabet etmeyi zorlaştırdı. Her ne kadar çözümlerin fiyatları arzu edilen şekilde yüksek tutulmuşsa da, JLL’nin baştaki niyeti gayrimenkulün yönetimini sadeleştirerek ve şirketi çoklu hizmet sağlayıcısı olarak konumlandırarak müşterilerin ihtiyaçlarına daha iyi hizmet etmekti. Ancak JLL bir gayrimenkul hizmetler paketi oluşturduğunda, fiyat hızla tırmandı ve bu da çoğu toptan satın almayı indirimli fiyatla ilişkilendiren potansiyel müşteriler arasında fiyat şoku yarattı. Diğer birimleri sübvanse etmek değil, kendi kârlarını azamileştirmek isteyen JLL birim başkanları fiyatlarla oynamayı reddettiler. Bazı durumlarda, yavaşlayan ya da sadece kuruluştaki daha üst düzey kişiler tarafından çözülebilecek bir açmazla sona eren müzakereler yüzünden, paket teklifler aksadı. Diğer durumlarda ise paketler rekabet edecek şekilde fiyatlandırılmadılar ve şirket işi kaybetti.

Özerklik meselesi de bazı endişeler doğurdu. JLL’nin iş birimleri yüksek düzeyde bağımsızlığa alışıktı. Teslimat kendi kontrollerinden çıkacağından ve ilişkilere zarar vermekten korktuklarından, bu birimler kendi müşteri ilişkilerini korudular ve diğer hizmetleri tanıtmaktan her zaman—müşteri yönetim birimi uygulamaya konmadan önce bile—sakındılar. JLL bu gerilimleri çözmek için bazı adımlar attı. İlk önce, müşteri yöneticisi rolüne, çalışanların yüzde 2’sinden azı tarafından kazanılan bir paye olan uluslararası direktör unvanını elde etmiş iki kişi de dahil olmak üzere, sadece çok üst düzey yöneticileri atayarak, bu rolün önem ve değerine işaret etti. Firma aynı zamanda şirket çapındaki yıllık toplantılarda bu rolün şirketin büyümesindeki öneminin vurgulandığı bir dizi tanıtım yaptı.

JLL, fiyatlandırma açmazlarını rahatlatmak amacıyla 2003’te, müşteri yöneticilerinin müşterilerine duyarlılık göstermiş çalışanlarının performans değerlendirmelerine girdi sağlamalarına olanak tanımaya başladı. JLL aynı zamanda, iş birimi CEO’larının bir miktar gücü ve itibarı ellerinde tutabilmeleri için önlemler aldı ve bu süreç içinde, onların siloları dışındaki hizmetlerden ve birimler arası satışlarından bireysel olarak nasıl kazanç sağlayabilecekleri konusunda daha fazla bilgi edinmelerine yardımcı oldu. Örneğin birim CEO’larından, hizmetlerinin özellikle önemli bir unsur olduğu müşterileri denetlemeleri istendi; bu görevde birim başkanları müşteri yöneticilerinin performanslarından açıkça sorumluydular. İkramiyeleri müşteri yöneticilerinin genel performansına bağlı olduğundan, birim başkanları kendi siloları dışındaki hizmetler tarafından katılan değerin daha net bir resmini geliştirdiler. Birim başkanlarının ayrıca ihtiyaçlarını ve firmanın hizmet kalitesini görüşmek üzere müşterilerle düzenli olarak buluşmaları da gerekiyordu.

Yer değiştiren bir güç görünümünü desteklemek için şirketin aynı zamanda yeni ölçüt ve teşvikleri de kucaklaması gerekir. Çoğu şirketin dayandığı ürün odaklı ölçütler—gelirler, büyüme ve kâr marjları—silolar arası işbirliğini veya müşteri merkezli olmayı ödüllendirmez. Örneğin bazı kuruluşlardaki satış komisyon ücretleri yöneticileri mevcut ilişkileri beslemek yerine yeni müşteriler getirmeye teşvik eder.

Cisco, çalışanları müşteriyle ilgili performans göstergeleri temelinde ölçmek ve ödüllendirmek konusunda katıdır. İnternete dayalı bir anket doğrudan Cisco’dan veya dolaylı olarak satıcılardan satın alan müşterilerin satış öncesi ve satış sonrası memnuniyetlerini belirlemeye yardım eder. Anket soruları ürüne özgü konuların yanı sıra müşterinin Cisco’yla olan genel deneyimine ve Cisco’yu algılamasına da odaklanır. Bazı müşterilerle yapılan takip anketleri onların belirli ürünlerle olan deneyimlerini daha derinlemesine araştırır. Bütün primler bu müşteri memnuniyeti verilerine bağlıdır, bu nedenle çalışanlar dahili sınırların ötesinde işbirliği yapmaya teşvik edilir. Bundan başka, stajyerler ve yarım zamanlı çalışanlar da dahil tüm çalışanlar hisse senedi opsiyonu hakkına sahiptir.

Yetenek Geliştirmek

Müşteri odaklı silo yıkmayı artırmak için uygulanan teşvikler ve kültürel öğeler ne olursa olsun, çalışanlar yeni beceriler geliştirmedikleri takdirde destek için eski yeteneklerine ve düşünme tarzlarına başvuracaklardır. Örneğin incelediğim şirketlerden biri satıcılarına müşteriye yaptıkları satış konuşmalarına, danışmaya dayalı yeni sunuları da dahil etmelerini söylemesine rağmen, temsilciler yeni sunuların yüzeysel bir açıklamasını yapmayı ya da bunları konuşmalarından tümüyle çıkarmayı daha uygun buldular. Eski alışkanlıklar kolay kolay bırakılmıyor.

Bir şirket birimler arasında koordinasyonu ve işbirliğini teşvik etmekte daha usta hale geldikçe, yeni beceriler değerli ve arzu edilir olur. Müşteri odaklı çözümler fazlaca uzmanlaşmış bilgiden ziyade çalışanların iki türlü beceri geliştirmelerini gerektirir: birden fazla alanı kapsayan beceriler (müşterilerin ihtiyaçlarını tam olarak anlamayı gerektiren birden fazla ürün ve hizmetle çalışma yeteneği) ve sınır genişletici beceriler (dahili sınırlar boyunca ilişkileri güçlendirme yeteneği). Bu tür genel bilgilere haiz beceriler ürüne yönelik kuruluşlarda genellikle ödüllendirilmez ya da geliştirilmez, bu nedenle müşteriye dönük genel bilgiye haiz kişiler bulmak kolay değildir. Başarılı şirketler genel bilgiye haiz kişiler geliştirmeye önemli zaman ve kaynak yatırımı yaparlar. Ayrıca bu yolu izleyenler için net kariyer yolları planlarlar.

JLL’de ilk müşteri yöneticilerinin çoğu, kariyerlerinin büyük bölümünü şirket içinde tek bir hizmet biriminde geçirmiş ve müşteri yöneticisi olduktan sonra bile o birimin mensupları olarak kalmışlardı. Bunun sonucunda, diğer işlere her zaman derinlemesine aşina değillerdi ya da hizmet gruplarını ustalıkla yönetme yetenekleri yoktu. Dışarıdan işe alınan müşteri yöneticileri engin hizmet bilgileri için değil, genellikle gayrimenkul işlemlerini yürütme yetenekleri nedeniyle seçildiler.

Sınır genişletici becerilerin gelişmesini beslemek ve zamanla müşteri yöneticisi rolünü üstlenebilecek çalışanlardan çekirdek bir kadro yetiştirmek için, JLL insanları kalan üç silo içinde (hizmet silolarını müşteri silolarıyla değiştirmeden önce) sırayla çalıştırmaya başlayarak onları hem her birimin ürünleri, hizmetleri ve yetenekleri konusunda daha fazla bilgi sahibi olmaya, hem de şirket içindeki kişisel ağlarını genişletmeye zorladı. Şirket müşteri yöneticisi görevinde olanlar için düzenli konferans bağlantıları ve toplantılar aracılığıyla eğitim oturumları yaptı. Başlangıçtaki oturumlar ortak bir kelime dağarcığını yerleştirmek gibi nispeten kolay görevleri ele aldı. Daha sonraki oturumlar müşteri yöneticisinin, müşteriye dayalı kabataslak kâr-zarar tabloları da dahil, her birimin sunuları, silolar arası satış becerileri ve yeni ölçütler hakkındaki bilgisini iyileştirmeye odaklandı. Eğitimin umulmadık yararı ise müşteri yöneticilerini düzenli olarak bir araya getirerek onların sadece kendi silolarıyla özdeşleşmelerine son vermelerine ve çapraz silo ağlarını geliştiren bir grup kimliği oluşturmaya başlamalarına yardımcı olmasıydı. Bunun doğal bir sonucu olarak tepe yönetimi, müşteri yöneticilerinin daha geniş bir hizmetler yelpazesi için giderek artan sorumluluk üstlendiklerini görebildi.

Best Buy’ın çözüm satışına kayması beş büyük ve kârlı müşteri kesimini belirlemeyi ve hedeflemeyi beraberinde getirdi: genç, teknoloji meraklısı yetişkinler; meşgul ve zengin profesyoneller; aile babaları; meşgul banliyö anneleri; küçük işletme müşterileri. Her mağaza kendi en büyük müşteri kesiminin ihtiyaçlarına uygun bir şekilde tasarlandı. Örneğin “meşgul anne” mağazası kişisel alışveriş desteği ve çocuk dostu bir yerleşim alanı özelliği gösterir. Teknoloji meraklılarını hedef alan mağazalar seçkin tüketici elektroniği ve yüksek çözünürlüklü ev sinema sistemleri sunar. Şirket, müşteri merkezli stratejisini uygulamaya koyduğunda, çalışanların mağazalarına mahsus müşteri kesimini anlamalarına yardımcı olmak için yaygın eğitimler yürüttü. Aynı zamanda, hedef müşteriler adına gösterdikleri çabaların mağaza performansını nasıl etkileyeceğini vurgulamak için, satış elemanlarını temel finansal ölçütler konusunda eğitti.

Şirket düzeyinde, Best Buy, yeni stratejinin planlanmasında bulunmamış üst düzey yöneticiler için bir Müşteri Merkezliliği Üniversitesi oluşturdu. Ayrıntılı kâr-zarar hesapları da dahil olmak üzere bu yeni yaklaşımın mantığını yöneticiler için özetledi ve stratejiyi her müşteri kesimi için geliştirmek ve uygulamaktan sorumlu ekiplerle ara oturumlar düzenledi. On bir ay boyunca, hem şirket merkezinde bulunan tüm çalışanlar ve yükleniciler hem de birçok diğer şirket çalışanı programa katıldı. Sonra program lağvedildi ve temel unsurları şirketin yeni katılan çalışanlara uyguladığı oryantasyon programıyla birleştirildi.

Beceri gruplarını çoğaltmak, yetenek geliştirme meselesinin sadece bir bölümüdür. Şirketler ayrıca yeni yeni ortaya çıkan genel bilgiye haiz yıldızlara bir özdeşlik hissi ve ilerleme için net bir rota veren cazip kariyer yolları da geliştirmelidir. Yeni organizasyonda rolleri pek fazla değişmeyebilen uzmanlar bile, büyük olasılıkla bazı genel kültür becerileri geliştirmek ve bunların kendi ilerlemelerine nasıl katkı sağlayabileceğini öğrenmek zorunda kalacaklar. Örneğin şirketin başarıyı birim içindeki başarılara dayanarak ölçmüş ve terfileri ona göre vermesi nedeniyle, JLL başlangıçta müşteri yöneticisi pozisyonları için adaylar bulmakta zorlanmıştı. İş güvencesi potansiyel müşteri yöneticileri için önemli bir meseleydi, pozisyonun ilk sahiplerinden biri bunu şöyle açıklıyor: “Büyük korkulardan biri bu müşterilerin sonsuza kadar devam etmemeleriydi. Bu nedenle eğer birisi bir müşteriyi yönetmek için kendi uzmanlık alanını terk etmişse ve üç yıl sonra da şirket artık bu müşteriye hizmet sunmuyorsa, çalışanlar bu kişinin işsiz kalacağından korkarlardı.”

JLL kariyer yolu meselesini kısmen müşteri odaklı yeniden örgütlenmesi sayesinde—bununla, müşteriler grubu, yöneticilerini net bir kariyer yoluyla birlikte iyi tanımlanmış bir birim içinde barındırdı—ele aldı. Diğer firmalar genel bilgiye haiz silolar arası becerilere verdikleri değeri işaret etmek için “yetenek pazarları” geliştirdiler. Hukuk büroları, akademik topluluklar ve Ar-Ge birimleri içinde kullanılan gayri resmi pazarlardan örnek alınan bu forumlar, çalışanları esnek bir temelde müsait pozisyon veya görevlerle eşleştirir, bu suretle de genel bilgiye haiz kişilerin ve uzmanların kariyer yollarının birlikte var olmalarına olanak tanır.

Dış Partnerlerle Bağlantı

Daha önce ele aldığımız üç faktör—koordinasyon, işbirliği ve yetenek geliştirmek—iş birimlerini müşteri ekseni etrafında uyumlu hale getiren silo yıkıcı taktiklerdir. Fakat şirketin kendisinin sınırlarını yeniden tanımlayarak, firmalar metalaştırmayla ilave iki yoldan mücadele edebilirler: 1) çekirdek faaliyetler dışında her şeyi (ve bazı durumlarda, onları şirket dışında yaptırmanın yaratıcı yollarını bularak) şirket dışında yaptırarak maliyetleri kısmak ve 2) daha da yüksek değerde çözümler yaratmak için daha büyük bir fiyat avantajına sahip tamamlayıcı sunuları olan şirketlerle güç birliği yapmak. Bu tür yaklaşımlar sınır ötesi çabaları gerektirir, fakat bunlar şirket ile partnerleri arasındaki sınırlardır.

Starbucks, daha önceleri bir meta olan kahveyi yüksek fiyatla satmayı sürdürür ve bir yandan firmanın sunu yelpazesini genişletirken bir yandan da maliyetleri düşük tutan şirketler arası ilişkiler vasıtasıyla şirketin satışlarını giderek hızlanan bir biçimde artırmaktadır. Starbucks tedarikçilerini büyük bir dikkatle seçer (kalite ve hizmet maliyetten önce gelir) ve daha sonra da tedarikçilerin şirketin kâr marjlarını görmelerine, kendisinin de satıcıların maliyetlerini incelemesine olanak tanıyan iki yönlü, açık defter modeli kullanarak finansal enformasyonu alışılmadık çapta paylaşır. Karşılığında da, Starbucks tedarikçilerin kendisine fiyatlandırma, kâr yüzdesi ve partnerliğe bağlanan kaynaklar açısından tercih edilen müşteri muamelesi yapmalarını bekler.

Sunu yelpazesini genişletmeye gelince, Starbucks müşteri deneyimini çeşitli sektörlerdeki partnerlerle kurduğu ittifaklarla zenginleştirmenin yollarını arar. Starbucks’ın şişelenmiş Frappuccino içeceği PepsiCo ile yapılan yarı yarıya bir ortak girişim tarafından üretilir, dağıtılır ve pazarlanır; dondurması Dreyer’s tarafından yapılır ve dağıtılır; süpermarketlerdeki kahveleri, şirketin evde tüketilen kahve pazarında baş rakiplerinden biri olan Kraft tarafından pazarlanır ve dağıtılır. Jim Beam Brands ile yapılan daha yeni bir ittifak Starbucks’ı yeni bir içecek kategorisine soktu: içki. 2005’te iki şirket içki dükkânlarında, restoranlarda ve barlarda satılan, ancak kafelerde satılmayan Starbucks Cream Liqueur’ı piyasaya sürdü.

Starbucks’ın sınır genişletici hamleleri tüketilmeyen maddelere kadar uzandı. Yıllardır, müşteriler dükkânlardan CD satın alabilmekteydi ve şirket New York Times’ın dediği gibi, bir “en iyi harman kültürü tedarikçisi” olma yolundaki süregiden çabalarının bir bölümü olarak son zamanlarda sinema filmlerini desteklemeye başladı. Şirket tartışma gruplarına sponsorluk yapıyor (ücretsiz kahve ile) ve DVD satmayı, yeni yazarların eserlerini basmayı ve film yapmayı düşünüyor. Starbucks bu destekleri ve partnerlikleri koordine etmek için Seattle ve Los Angeles’ta ofisleri olan bir eğlence bölümü oluşturdu.

Son olarak da, Starbucks sadece diğer şirketlerin ürün ve hizmetlerine değil, bölgesel partnerlerin kapasitelerine de yatırım yaparak uluslararası alanda genişledi. Şirket ABD’deki perakende dükkânlarının çoğunun sahibiyken, yabancı şirketlerin zaten yerleşik oldukları pazarlarda Starbucks dükkânlarının sahibi olmalarına ve onları işletmelerine izin veriyor. 1995’te, Japon özel yemek perakendecisi Sazaby, Tokyo’da bir Starbucks açtı. Bu tür durumlarda, Starbucks lisans verme yoluyla işletme uzmanlığı ve kontrol sağlarken yabancı partnerler finansal riski üstlenir ve Starbucks’a en iyi bildikleri pazarlarda gayrimenkulle, mevzuatla, tedarikçilerle, işgücüyle ve kültürle ilgili tavsiyelerde bulunurlar. Sorumlulukları bu şekilde paylaşmak, Starbucks’ın dış ilişkilerine koordinasyon, işbirliği ve yetenek geliştirme ilkelerini uygulamasını gerektirir.

Starbucks’ın ilişki kurma yeteneği şirketin kendi başına yapabileceğinden çok daha hızlı büyümesini sağladı. Dahası, hazır yemek şirketlerinin neredeyse tümünün yüksek fiyatlı kahve satmasına ve çok yönlü ve her keseye uygun yeni kahve makinelerinin perakende zinciri Target’ın mağazalarının raflarını doldurmasına karşın, şirket sadece kahve değil, aynı zamanda büyük ölçüde müşterilere yüksek kaliteli sunular sağlayan bir dizi partnerlik ve ittifak çevresinde oluşturulmuş bir kafe deneyimi de satarak konumunu desteklemeyi başardı.

Böyle ilişkiler karşılıklı olarak güçlendirici olabilir: Bir şirket masraflarını kısmak için faaliyetlerini daraltırken—geçmişte şirket içinde gerçekleştirdikleri faaliyetleri devralacak partnerler arayarak—bu şirketin tedarikçileri sunularının çeşitliliğini artırarak veya bunu yapmalarına yardımcı olmaları için kendi partnerlerini bularak ufuklarını genişletmelidir. IBM büyük şirketlerin başlıca geri hizmet operasyonlarını üzerine alırken bile, tamir ve sunucu imalatı gibi faaliyetleri Solectron gibi yüklenicilere vererek kendi çekirdek faaliyetlerini daralttı. Buna karşılık, Solectron da Hollanda’daki bir IBM tamir merkezini satın almak suretiyle sınırlarını genişletirken, IBM’in daha da daralmasına imkân tanıdı.

Tedarikçilerle bütünleşmenin getirdiği tuzaklar da vardır. Bazı şirketler—özellikle de kendi çekirdek değerleri konusunda çok net olmayanlar—çok fazla şeyi ellerinden çıkarırlar. Bazıları da ana tedarikçilerinin esiri olur ve yeni teknolojiye sürekli yatırım yapma konusunda motivasyonlarını kaybederler. Bazıları kendilerini bir partnerin rakip haline gelmesine olanak sağlayabilecek geliştirme uzmanlığını ve ölçeğini fonlarken bulabilirler; cep telefonu sağlayıcısı BenQ’nun Motorola için telefon ahizeleri yapmaktan, kendi markasını taşıyan ahizeleri Motorola’nın önceden beri faaliyette bulunduğu yabancı pazarlarda pazarlamaya geçmesi durumunda olduğu gibi. Bütünleştirilmiş partnerlikler, eğer şirketler, Starbucks’ın yaptığı gibi satıcılarının eline çok fazla enformasyon verirlerse de riskli olabilir. Her iki tarafta da güven aşınması olduysa, taraflardan biri enformasyonu kötüye kullanabilir.

Harici ilişkileri yönetirken böyle tuzaklardan kaçınmak için, dahili siloları yönetirken kullanılan ilkeleri—özellikle koordinasyon ve işbirliği ilkelerini—uygulamak akıllıca olur. Dahili ve harici uygulamanın zorlukları tıpatıp aynı olmamakla birlikte, enformasyon değiş tokuşu yapmak ve teşvikleri uyumlu hale getirmek için verimli yollar bulma ihtiyacı gibi, birçok içeriği paylaşırlar. Bu nedenle, örneğin Starbucks’ın, partnerler arasında enformasyon akışının sağlanmasına yardımcı olacak bazı resmi koordinasyon yapıları vardır. Her iki tarafın üst yönetimleri arasındaki düzenli toplantılara ek olarak, Starbucks’ın, tedarikçi ilişkilerinin yönetimiyle meşgul olacak çalışanları için bu işe adanmış bir eğitim programı vardır. Şirket, her iki tarafın da bilgi paylaşımıyla ilgili net kurallar izlemesini sağlamak amacıyla tedarikçiler için, şirketin satın alma felsefesi ve politikalarının yanında sekiz ölçütle ilgili satıcıların uymaları gereken standartları tanımlayan bir elkitabı oluşturmuştur.

Değeri taraflar arasında adil olarak paylaştırma ihtiyacı ve her yerde ve her zaman var olan fırsatçı davranış riski göz önüne alındığında, işbirliği meseleleri harici ilişkiler için dahili ilişkiler için olduğundan çok daha önemli olabilir. Kültürel uyum, işbirliğinin altyapısını hazırlar ve kültürel eşzamanlılık partnerliğin başlamasından önce bile başlayabilir. Starbucks sadece tedarikçinin markası ve faaliyetleriyle ilgili dikkatli bir değerlendirme yürütmekle kalmaz, muhtemel partnerler kültürel ve benzeri ortak yanların yanı sıra kendileriyle Starbucks arasındaki farklılıkları da tartışmak üzere Seattle’a geldiklerinde, Keşif Günü adı verilen bir etkinlik aracılığıyla büyük ölçüde kültürel uyumu da değerlendirir.

Günümüzün hiçbir zaman olmadığı kadar büyüyen ve yön değiştiren iş arenasında ve müşteri ihtiyaçlarına giderek daha çok odaklanmanın ışığında, nelerin bir şirketin içinde nelerin dışında olduğuyla ilgili tanımlar artık net değildir. Fakat katı sınır algımız evrim geçirdikçe, dahili ve harici engellerin nasıl daha iyi yıkılacağıyla ilgili anlayışımız da gelişecektir.

—————

Hakiki çözümler geliştirmenin birkaç olumsuz yanı vardır. Buradaki risk çoğu şirketin, kalabalık içinde dikkat çekme telaşındayken, müşteri sorunlarını çözmenin hedef müşteri kitlesinin kimler olduğu ve neye ihtiyaç duydukları konusunda derin bir bilgi gerektirdiğini unutmasıdır. Bazı müşteriler için ürün ve hizmetleri parça parça satın almak daha iyidir. GE Sağlık Hizmetlerindeki liderler işin başında, sonuçta büyük ölçüde fiyata göre alım yaptıkları anlaşılan büyük ulusal müşterilerde çözümler hedeflediler. Bu müşteriler doğaları gereği, çözümler sunmak için iyi adaylar değildi. Şirket sonuçta, hedef müşteri profilini, GE’nin en üst düzey yöneticilere anlamlı erişimini sağlamak için hazır olduğunu gösteren, çok amaçlı hastane sistemlerine—en az 500 milyon dolar yıllık geliri olan—odaklanacak şekilde düzeltti. GE Sağlık Hizmetleri bu hedefle odağını ABD sağlık hizmetleri piyasasındaki kabaca 400 çok amaçlı hastane sisteminin sadece 150’siyle sınırlarken, dikkatini de öncelikle GE ile sözleşme temelinde ilişkiye girmeye hazır müşterileri ve birçok temel nitelikleri sergilemiş ve GE ile çalışmak için isteklilik göstermiş olanları kapsayan 50 müşteriye verdi.

Diğerleri için olduğu gibi, GE için de çıkan ders, çözümleri eşgüdümlü müşteri odağının önüne geçirmenin—yani arabayı atın önüne sürmenin—işe yaramadığıdır. Metalaşmış bir pazarda öne çıkmak için, şirketlerin müşterilerin gerçekten neye değer verdiklerini anlamaları gerekir. Bunu yapmanın tek yolu da genellikle kolay değişmeyen geleneksel siloları yıkmak ve kaynakları doğrudan müşteri ihtiyaçlarına odaklanacak şekilde birleştirmektir.

İlk olarak Mayıs 2007’de yayınlanmıştır.

Kadronuzun
Gayrı Resmi Ağlarını
Kullanmak

Richard McDermott ve Douglas Archibald

EĞER EN AKILLI ÇALIŞANLARINIZ sorunları çözmek ve kendi başlarına yeni fikirler üretmek üzere bir araya geliyorlarsa, yapılacak en iyi şey onlara engel olmamaktır, öyle değil mi? Çalışanlar elektronik ortamda içgörülerini kolaylıkla paylaşabilir ve çoğunlukla yönetici gözetimi istemez veya bundan hoşlanmazlar. Şirket içi uzman ağları—ya da “pratik toplulukları”—bir zamanlar tamamen gayrı resmiydi, günümüzdeyse giderek daha çok şirketlerin resmi yönetim yapılarıyla bütünleşiyor.

Bağımsız, şebekeye bağlı olmayan topluluklar son yıllarda hızla çoğaldı ve birçok şirket de işlevsel ayrımları aşan zorluklara yaratıcı çözümler bulmak için onlara bel bağladı. Ama geçtiğimiz birkaç yıl zarfında, dış kuvvetler—teknolojik ilerlemeler, küreselleşme, çalışanların zamanı üzerindeki artan talep—toplulukların başarısını sabote etmeye başladı. Londra’nın hemen dışında bulunan büyük bir su mühendisliği şirketindeki gayrı resmi bir uzmanlar grubunun yükseliş ve düşüşünü ele alalım. 1990’ların başlarından itibaren, yeni su arıtım tesislerinin tasarımıyla ilgili stratejileri tartışmak üzere haftada bir toplanmaya başladılar. Toplantılar o kadar canlı ve aydınlatıcıydı ki, çok sayıda izleyici topluyordu (gizlilik nedenleriyle şirketin ismini veremiyoruz).

Topluluk önceleri başarılı oldu zira tamamen teklifsiz bir şekilde çalışıyordu. Ortak bir profesyonel tutkunun birleştirdiği katılımcılar toplantı masalarının etrafında toplanıp verileri karşılaştırır, içgörü alışverişi yapar ve yerel su sistemleriyle en iyi çalışacak tasarımın hangisi olduğu üzerinde tartışırlardı. Topluluk neticelere de vardı: Katılımcılar kullanabilecekleri tecrübe havuzunu geliştirerek, farklı disiplinlerden gelen içgörülerden yararlanarak ve diğer projelerde kullanılan tasarım fikirlerini yeniden değerlendirerek sistem tasarımının gerektirdiği zaman ve maliyetleri önemli ölçüde azaltmanın yollarını buldular.

Yönetimden gelecek çok fazla ilgi grubun işbirlikçi yapısını parçalayabilir diye düşünüldü. Ama sonunda topluluğu işe yaramaz hale getiren de bu fazla gayrı resmilik oldu. Olan şey tipikti: üyeler internet yoluyla daha gelişkin tasarım araçlarına ve muazzam miktarda veriye erişim sağladılar. Artan bağlantı topluluğa ve münferit projelere daha çok insan çekti. Kısa bir süre sonra mühendisler veri toplayarak ve düzenleyerek, tasarımların birden fazla versiyonu arasından seçim yaparak, uzak bağlantıları hallederek masalarının başında daha fazla zaman geçirir hale geldiler. Toplulukta samimiyet azalmaya, üyeleri de kendilerini eşdüzeylerine daha az bağlı hissetmeye başladı. Çok meşgul olan mühendisler gönüllü toplantılar için zaman ayarlamakta zorlandılar. Bugün topluluk—etkili fikirler üretmeye devam etmesi ümit edilmekle birlikte—fiilen dağılmış durumdadır.

ÖZET FİKİR

Eğer en akıllı çalışanlarınız sorunları çözmek ve kendi başlarına yeni fikirler üretmek üzere bir araya geliyorsa, yapılacak en iyi şey onlara engel olmamaktır, öyle değil mi? Bunu yeniden düşünün. Yıllarca, gevşek bir biçimde düzenlenmiş çalışan ağları şirketlere işlevsel ayrımları aşan zorluklara yaratıcı çözümler bulmada yardımcı oldu. Enformasyon ve içgörü paylaşmak üzere bir araya gelmiş kadrolu uzmanlardan oluşan “pratik toplulukları” çoğu kez şirketlerin hatırı sayılır miktarda para ve zaman tasarruf etmesini sağlayan iyileştirmeler üretti. Bu grupların işbirlikçi yapısını parçalamak istemediklerinden, yöneticiler onların bağımsız ve şebekeye bağlı olmadan çalışmalarına izin verirler. Ama iş dünyası daha küresel hale gelip, teknoloji de uzmanların kullanımına amade araçları ve enformasyonu üstel biçimde artırdıkça, topluluk üyeleri bu gönüllü gruplara zaman ayırmakta zorlandı. Topluluklar başarısız olmaya başladı. Ancak, ölmediler; evrim geçirdiler ve şirketlerin resmi yapılarıyla bütünleştiler. Bugün açık sorumluluğu ve yönetici gözetimiyle kuruluşun aktif şekilde yönetilen parçalarıdır. En etkin topluluklar kuruluş için önemli olan meseleleri ele alır ve uzun vadeli özgül hedefleri yerine getirmek için gayret gösterirler. Şirketler onlara resmi yönetim sponsorları ve tam zamanlı çalışan personel atar, liderlerini eğitir, hatta onlara katılmayı çalışanların performans kriterlerinin parçası haline getirir.

Araştırmamız diğer birçok topluluğun da benzer nedenlerle başarısız olduğunu göstermiştir. Bununla birlikte, pratik toplulukları ölmemiştir. Birçoğu başarılı olmaktadır; küresel süreçler geliştirdiklerini, sorunlu uygulamaları çözüme kavuşturduklarını ve operasyonel çabaları yönlendirdiklerini göreceksiniz. Ama bazı önemli yönlerden öncekilerden ayrılırlar. Bugün belirli hedefleri, açık sorumluluğu ve net yönetici gözetimiyle kuruluşun aktif bir şekilde yönetilen bir parçasıdırlar. Uzmanların onlara zaman ayırmalarını sağlamak için, şirketler toplulukların kuruluşa anlamlı biçimde katkıda bulunmalarını ve verimli şekilde çalışmalarını temin etmelidir.

Danışmanlık çalışmamızda ve araştırmamızda bu değişimi gözlemledik. Bu araştırma Warwick İşletme Okulundaki Bilgi ve İnovasyon Ağı ile yürütülmüş ve Warwick İnovatif İmalat Araştırma Merkezi ile bir petrol sahası hizmetleri şirketi olan Schlumberger tarafından fonlanmıştır. Toplulukların sağlığını ve etkisini incelemek için, 10 sektördeki 52 topluluğun kantitatif bir incelemesiyle bir düzine kuruluştaki 140’ı aşkın topluluğun kalitatif bir değerlendirmesini yaptık. Bu çalışma destek personeli, liderler, topluluk üyeleri ve üst yönetimle yaptığımız mülakatlara dayandı.

İnşaat ve mühendislik devi Fluor’daki topluluklar değişimin boyutunu ortaya koymaktadır. Şirketin dağılmış işlevsel yapısının yerini küresel topluluklar almıştır. Proje ekipleri temel örgütsel birimler olmayı sürdürmekle beraber, 24.000 aktif üyesi olan 44 disiplin—ve sektör—odaklı topluluk ekipleri destekler. Topluluklar tüm işlevsel hizmetleri sağlar: çalışma teknikleri ve prosedürleriyle ilgili ana esasları oluşturmak; teknik dokümanları yayınlamak; kariyer geliştirme, uzman tavsiyesine erişim ve teknik sorunlarla ilgili yardım. Fluor’da teknik bilgi konusunda ilk ve en iyi kaynak topluluklardır.

Bunun nasıl işlediğine bir örnek verelim: Bir Fluor nükleer temizlik proje ekibinin bir zamanlar radyoaktif atık sudan kurtulmak için kullanılan bir drenaj alanına bir toprak bariyeri kurması gerekiyordu. Fakat çevre düzenleyicileri yeraltı su tablasının kirlenmemesi için Fluor’un önce şimdi üstü kapatılmış olan 30 yıllık bir kuyunun yerini tespit edip mühürlemesini emretti. Yetersiz tarihi veriler böyle bir kuyunun gerçekten var olup olmadığını anlamayı olanaksız kılıyordu; toprak altını tarayan radar da kuyuyu bulmayı başaramamıştı. Kuyuyu bulmak için kontamine olmuş toprağı kaldırmak hem masraflı hem de işçiler için riskliydi.

Ekip, Fluor’un bilgi topluluklarına yardım talep eden bir e-posta gönderince, uzmanlardan biri farklı bir sektörden alternatif bir teknoloji kullanmayı önerdi. Ekip bu teknolojiyi denedi ve kuyuyu buldu. Hatta, Fluor sonraki iki ay zarfında 100’den fazla kuyunun yerini saptamak ya da kuyu olmadığını kanıtlamak için aynı yöntemi kullandı. Topluluğun yardımı olmaksızın, proje ekipleri pahalı, tehlikeli ve büyük olasılıkla etkin olmayan yöntemler kullanmak zorunda kalacaktı. Her mühendis meslektaşlarına danışabilir, ama Fluor’un toplulukları hiçbir kişinin tek başına kuramayacağı veya koruyamayacağı dünya çapında bir ağ sunmaktadır.

Toplulukları Stratejik Olarak Kurmak

Yıllar önce gördüğümüz bağımsız ve kendi kendini örgütleyen kuruluşların aksine, günümüzün toplulukları gerçek yapı gerektirir. Bir zamanlar bazı kurallar tasavvur etmiş olmakla birlikte, o zamandan bu yana etkin toplulukların tasarım ve entegrasyonunu yöneten dört ilke belirledik.

Kuruluş için önemli olan meselelere odaklanın

Sürdürülebilir topluluklar üst yönetim tarafından tanımlanan gerçek sorunları çözmeye çalışır. İlaç şirketi Pfizer’de bu tür bir mesele ilaç güvenliğidir. Şirketin her biri farklı aşamada, farklı ülkelerde, farklı hastalık alanlarına odaklanan ve farklı süreçler kullanan 200 civarında aktif ilaç geliştirme projesi vardır. İki tür topluluk—konseyler ve ağlar—tüm bu projelerde ekiplere güvenlikle ilgili danışmanlık vermek için çalışır. Pfizer güvenlik personelinin yaklaşık yüzde 20’si bunlardan birinde çalışır.

Dokuz güvenlik konseyi karaciğer veya kalp gibi vücudun başlıca organlarına ya da pediatrik güvenlik gibi temel meselelere odaklanır. Ortalama olarak, her birinde birbirinden ayrı uzmanlık alanlarını temsil eden, toksikoloji, klinik gelişim, kimya ve hastalık sınıfları konularında derin bilgiye sahip bir düzine üye vardır. Konseyler muhtemel güvenlik meseleleri hakkında zor kararlar vermede geliştirme projesi ekiplerine yardımcı olur. Konseylerin üyeleri gönüllüler olabilir ya da yönetim tarafından atanabilirler. Pfizer’in İlaç Güvenliği Ar-Ge başkanı Tim Anderson bize, “Bunlar güvenlik konusunda en yüksek düzeyde danışmanlık veren organlardır” dedi. Bir konseye üyelik, uzmanlığın kabulünün önemli bir göstergesidir.

Gönüllü, açık üyeliğe sahip bir düzine civarında ağ, laboratuvar işlevleri veya teknikleri gibi disiplin veya uygulamalara ya da nanoteknoloji gibi yeni teknolojilere odaklanır. Danışmanlık talebi yeterince arttığında, bir ağ konsey statüsüne yükseltilebilir.

Güvenlik konseyleri ve ağları tüm geliştirme örgütünü kapsadıkları için, farklı tedavi alanlarında geliştirilmekte olan benzer bileşimlerle ilgili verileri, test ve sonuçları karşılaştırarak, potansiyel güvenlik sorunlarına bir “portföy” yaklaşımında bulunabilir. Bazen bir ekibin kararlarını desteklemek için bir başka ekipten gelen test ve verileri kullanarak aylarla ifade edilebilecek geliştirme zamanı tasarruf ederler. Örneğin Böbrek Güvenliği Konseyi yeni biyobelirteç testlerinin bir hayvan modelindeki yeni bir güvenlik bulgusunun insanlar için uygun olup olmayacağını değerlendirmede yardımcı olabileceğini öne sürdü ve bu da projenin ilk klinik denemelere çok daha çabuk geçmesine olanak tanıdı. Patentlerde daha kısa geliştirme süresinin ürünün ömrü ve iş sonuçları üzerinde önemli bir etkisi vardır.

Kâr amacı gütmeyen dünyada, Birleşmiş Milletler Hindistan’daki ciddi sosyal ve ekonomik sorunları ele alan 12 topluluktan oluşan bir takım kurdu. Çözüm Değiş Tokuşu adlı bu grup kamu ve geliştirme kurumları ile sivil toplum kuruluşlarından (STK’lar) oluşuyordu. Beslenme, eğitim, HIV/AIDS’in önlenmesi gibi sorunları ele alan bu uygulayıcı toplulukların her biri şimdi 3000 ila 4000 üyeden oluşmaktadır. Bu topluluklar yerel çalışanlara kamu kurumları, politika oluşturucular ve diğer program uygulayıcılarıyla birlikte program uygularken öğrendiklerini paylaşma olanağı tanıyor. Üyelerin pratik içgörüleri giderek artan biçimde politika tasarımını etkilemekte ve daha etkin programların yaratılmasına yardımcı olmaktadır. BM Hindistan takımının eski yerleşik koordinatörü Maxine Olson Çözüm Değiş Tokuşu vasıtasıyla herhangi bir programdan daha fazla insana ulaştıklarını söylüyor, çünkü bu girişim kurumsal engelleri kestirmeden aşıyor ve fonlama kaynağına, kuruluşa veya yere bakmaksızın insanların bağ kurmasına imkân veriyor.

Topluluklar önemli sorunların çözümü için zamanında yapılmış önerileri toplayıp süzerek aynı zamanda bir araştırma hizmeti gibi de çalışmaktadır. Bir defasında, Gıda ve Beslenme Güvenliği Topluluğu düzenli bir sebze akışı sağlamak için yerel yetiştiricilerle birlikte çalışarak okullardaki bir yemek programına yardımcı oldu. Bir STK ülkenin kırsal güneyinde, çocukların kendi başlarına sebze yetiştirmek için eğitildikleri okul mutfak bahçeleri oluşturdu. Topluluk bu başarılı fikirleri ülkenin dört bir yanındaki uygulayıcılara yaydı. Tipik Hint tarzı beslenme, gerekli olan asgari vitamin ve minerallerin sadece yüzde 10’unu karşıladığından, okul yemeklerindeki ilave sebzeler çocukların sağlığında gerçek iyileşme sağladı.

Topluluk amaçları ve nihai hedefler belirleyin

Fikir ve enformasyon alışverişini engellemektense, resmi amaç ve nihai hedefler toplulukları dinamikleştirir. Bir odak —buluşmak ve katılmak için bir neden—sağlarlar. Daha da önemlisi, toplulukların kuruluşa katkısını pekiştirirler.

ConocoPhillips’te, topluluklar petrol ve gaz üretimi gibi özellikli alanlarda iyileştirmeleri kolaylaştırmaktan sorumlu olan işlevsel ekiplere bağlıdır. Normal olarak sekiz ila on üst düzey yöneticiden oluşan işlevsel ekiplerin geri kazanılmamış petrol varili sayısını azaltmak gibi iddialı ve ölçülebilir hedefleri vardır. Her topluluk genel hedefin bir bölümünü üstlenir ve ona ulaşmak için yaptığı ilerlemeyi izler. Örneğin şirket kuyu faaliyetlerinin performansını küresel olarak iyileştirmeye çalıştığında, işlevsel ekip bir kuyu optimizasyon topluluğu kurdu; bu topluluk da donanım noksanlığına bağlı planlanmamış kayıpların nasıl yılda yüzde 10 düşürülebileceğini hesapladı.

Açık hedefler toplulukların daha çok günlük düzeydeki ekipler gibi çalışmasına yol açar, ama uzun vadeli ihtiyaçlara bağlı olmalarından dolayı topluluk hedefleri genellikle ekip hedeflerinden farklıdır. Pfizer’in güvenlik konseyleri özgül nihai hedeflere odaklanmaları nedeniyle proje ekiplerinin hiçbir zaman yerine getiremeyeceği kuruluş çapındaki hedefleri üstlenir. Pfizer’in böbrek konseyinin hedefleri böbrek toksikliğiyle ilgili araştırmalar için üst düzey, uzun vadeli bir strateji geliştirmeyi, kaynakları böbrek araştırma projeleri arasında paylaştırmanın yollarını bulmayı ve böbrek araştırmasında stratejik ittifaklar gibi dış fırsatları değerlendirmeyi kapsar.

Gerçek yönetişim sağlayın

Kuruluşa iyi entegre olmak için, ekipler gibi, toplulukların da kuruluşun tepe liderleriyle güçlü, resmi ilişkileri olması gerekir.

Şirketler çoğu kez her bir topluluğu desteklemek için bir üst düzey yönetici belirler. Bu rol için kullanılan yöneticiler topluluğun amacını ve değerini anlamadıkları ve liderlerini destekleyecek kapasiteye sahip olmadıkları takdirde, iş sonunda sıkıntılı bir yönetişim biçimine dönüşebilir. Ama üst düzey yöneticiler toplulukları uzun vadeli perspektiflerine uyan biçimde yönlendirebilirlerse, topluluklar çok etkin olabilir.

Pfizer’in toplulukları İlaç Güvenliği Ar-Ge ve Güvenlik ve Risk Yönetiminin—güvenlik konseylerinin kapsadığı diğerlerinden daha büyük iki kuruluş—başkanları olan iki üst düzey yönetici tarafından desteklenir. Her iki yönetici de çok ilgilidir ve yılda iki kez hedefleri gözden geçirmek, geribildirim sağlamak ve toplulukların etki ve ihtiyaçlarını anlamak için topluluk liderleriyle bir araya gelirler. Örneğin bir konsey klinik alt popülasyonlardaki biyobelirteç tepki kalıplarını açığa çıkarabilecek on yıllık hasta verilerini araştırıp bulmak için elektronik çizelgeler geliştirmeyi teklif ettiğinde, sponsorlar daha kesin bir yaklaşım önerdi: etkileşimli bir veri tabanı oluşturmak. Sponsorlar ayrıca onlara toplantıları planlamakta, eylem maddelerini izlemekte, bir web sitesi hazırlamakta ve iletişim materyalleri ve eğitim programları geliştirmekte yardımcı olacak iki proje yöneticisi temin ederek ihtiyaçları olan operasyonel kaynaklara sahip olmalarını da sağlama aldı.

Topluluklar Ekiplerden Nasıl Farklıdır?

Pratik toplulukları başlangıçta düşündüğümüzden daha az olmakla birlikte ekiplerden farklıdır. Başarılı ekipler gibi başarılı toplulukların da amaçları, nihai hedefleri, atanmış liderleri, sonuçlardan dolayı sorumluluğu ve ölçüleri vardır. Ama ekiplerden dört şekilde farklıdırlar:

1. Uzun dönemli bakış. Topluluklar yıllık hedefleri olduğunda bile bir uzmanlık alanına veya disipline ait tüm bilgilerin uzun dönemli geliştirilmesinden sorumludur. Ekipler tam tersine özgül bir nihai hedefe odaklanır.

2. Eşdüzey işbirliği ve müşterek sorumluluk. Topluluk liderleri topluluğun yönünü belirler, üyeleri birbirine bağlar ve tartışmaları kolaylaştırır, ama üyeler üzerinde otoriteleri yoktur.

3. Amaçlı ağ genişlemesi. Profesyoneller genellikle alışılmadık ya da zor teknik sorunlarla ilgili yardım için eşdüzeylerine danışırlar. Topluluklar planlı bir şekilde bireylerin kullanımına amade iç ve dış kaynak ve uzmanları artırmaya çalışır.

4. Bilgi yönetimi. Ekiplerin normal olarak şirketin bir bilgi alanında öğrenmiş olduklarını düzenleme ve belgelemekle ilgili süregiden bir sorumluluğu yoktur; onun yerine belirli bir soruna odaklanırlar. Topluluklarsa henüz keşfedilmemiş sorunları çözmeye yönelik bir bakışla kendi alanlarındaki bilgiyi yönetirler.

Yüksek yönetim beklentileri belirleyin

Ne kadar soyut olurlarsa olsunlar, yönetimin beklentilerinin, ekiplerin üzerinde olduğu gibi, toplulukların üzerinde de güçlü etkileri vardır. Topluluklarla samimi olarak ilgili olmadıkları takdirde, üst düzey yöneticilerin sponsorluğunun hiçbir yararı yoktur. Her bir Çözüm Değiş Tokuşu topluluğunun yerel bir BM kurumu bürosu tarafından desteklendiği Hindistan’da, ilgili kurum başkanları ilgisiz olanlarla değiştirildiğinde katılım düşmüştü. Topluluklar ancak onlara yeni kurum başkanları vaat edildiğinde başarılı olmayı sürdürdü.

Seksen ülkedeki 77.000 çalışanıyla bir petrol sahası hizmetleri şirketi olan Schlumberger’de, her topluluğun bir sponsoru vardır. Sponsorların çoğu topluluk liderleriyle ve faaliyetleriyle çok ilgilidir. Örneğin yer bilimleri topluluğunun sponsoru bölümün iş hedeflerine dayanarak topluluk için altı meydan okuma belirledi. Bunlardan biri şirket dışı dergilerde literatürde yeterli bir şekilde kapsanmamış olan konulara odaklanarak Schlumberger’in araştırmaları hakkında makaleler yayınlatmaktı; topluluk için büyük bir girişim. Fluor’da yönetim, toplulukların kuruluş için teknik kaynak olmalarını ve onun standart ve prosedürlerini oluşturmalarını bekliyordu. Bilgi yönetiminden sorumlu başkan yardımcısı John McQuary şöyle demişti: “Topluluk lideri şirketteki en yüksek teknik otoritedir.”

Toplulukların Etkisini Artırmak

Geleneksel olarak, kuruluşlar toplulukların faaliyetlerini pek fazla önemsememiştir, çünkü bunlara katılımı mutlaka şirkete değil, üyelere yarar sağlamaya yönelik marjinal faaliyetler olarak görmüşlerdir. Ancak araştırmamız şirketlerin toplulukların operasyonel etkinliğini dört yolla artırabileceğini ortaya koymaktadır.

Topluluk katılımı için gerçek zaman ayırın

Topluluk liderlerinin en büyük şikâyeti görevlerini yerine getirmek için yeterli zamanlarının olmadığıdır. Topluluk liderliği bir “boş zaman” faaliyeti olduğunda, daha acil öncelikler tarafından kolaylıkla dışarıya atılabilir. Artık birçok şirket topluluk liderliğini iş tariflerinin ve performans değerlendirmelerinin resmi bir parçası haline getirdi. Araştırmamızda topluluk liderlerinin haftada yarım ila bir günlerini ya da ortalamada zamanlarının yüzde 17’sini, topluluk yönetimine harcadıklarını gördük. Topluluk liderliği çok az şirkette tam zamanlı bir iştir. Birleşmiş Milletlerin Solution Exchange topluluklarının her birinin tam zamanlı çalışan bir yöneticisi ve bir araştırma görevlisi vardır.

Bazı şirketler topluluk katkılarına takdire bağlı primler bağlar; diğerleri topluluk liderliğini terfiye giden yolda zorunlu bir basamak haline getirir. Schlumberger’de, yarım zamanlı topluluk liderliği çalışanların, üç ayda bir yöneticileriyle değerlendirdikleri bir görev hedefidir.

Topluluk liderlerini görevleri için eğitin

Bir topluluğa liderlik etmek bir ekibe liderlik etmekten farklıdır. Araştırmamız, şirketler liderlerini sistematik bir biçimde eğittiklerinde, toplulukların daha büyük değer sağladığını gösteriyor. Schlumberger’in topluluklarında, liderler yılda bir üyeler tarafından seçilir. Yeni liderler toplulukların ekiplerden farklı olan yönlerini kapsayan—bilgi ve uzmanlık paketlerinin nasıl bulunacağını, gönüllülerin faaliyetlerin içine nasıl sokulacağını, üyeliklerin nasıl artırılacağını, şirket harici üyelerle nasıl çalışılacağını ve doğrudan yetkiye sahip olmadığınızda faaliyet gösteren grupları nasıl etkileyeceğinizi anlamak gibi—bir günlük eğitim alırlar.

ConocoPhillips tüm yeni topluluk liderlerinden yönetimin onlardan ne beklediğini özetleyen kısa ve yoğun bir eğitime katılmalarını ister. Eğitim, topluluk katkılarının iş hedefleriyle ne şekilde bağlantılı olduğunun ayrıntılı olarak açıklanmasıyla başlar. Sonra çalıştaylar topluluk yönetişim ve desteğini, beklenen nihai hedefleri ve hedefler koymak, üyeleri işin içine sokmak ve sonuç ölçülerini belirlemek gibi şirketin önemli başarı etmenleri olarak kabul ettiği şeyleri bir kez daha gözden geçirir.

Karşılaşmalar düzenleyin

On yıl önce kuruluşlar, toplulukların bilgi geliştirmenin ücretsiz bir yolu olduğunu düşünürdü. Personelin yapması gereken tek şey arada bir yapılan toplantılara katılmaktı. Bugün çalışma topluluklarının çoğu uzak yerleri de kapsıyor. Uzaktaki personeli bağlamak için genellikle işbirliği yazılımı kullanmakla birlikte, en etkin topluluklar çoğunlukla özgül hedeflere odaklanan yüz yüze toplantılar da yapar. Yüz yüze temas üyelerin yardım istemek, hataları kabul etmek ve birbirinden öğrenmek için ihtiyaç duydukları güven ve dayanışmayı besler ve büyütür.

Schlumberger yıllık topluluk toplantılarını şirketin araçlarının bir müşterinin performansını nasıl iyileştirdiğinin en iyi örnekleriyle ilgili yarışmalarla renklendirir. Hakemler topluluğun kendi içinden seçilir ve kazanmak için gerekli olan kriterler açıkça bilinir: teknik derinlik, işe uygunluk, yaklaşımın inovatifliği ve genel intiba. Yerel yarışmaların galipleri bölgesel yarışmalara, bölgesel yarışmaların galipleri de küresel bir yarışmaya katılırlar; bunun için bir de tebliğ yazmaları gerekir. Geçen yıl 36 topluluk temsilcisi yaklaşık 100 kişilik bu küçük küresel etkinlikte fikirler sundu. Kazanan sunucular para ödülünün yanı sıra CEO ve baş teknoloji yöneticisinden birer ödül aldılar.

Basit IT araçları kullanın

Çoğu topluluğun karmaşık araçlara ihtiyacı yoktur. Genellikle sadece tartışma forumları, belge kitaplıkları, uzmanlık konum belirleyicileri, talep üzerine telekonferans ve üyelerin tartışırken belgeleri edit edebildiği online toplantı yerleri gibi birkaç işlev kullanırlar. Basitlik, kullanım kolaylığı ve aşinalığın işlevsel gelişkinlikten çok daha önemli olduğunu keşfettik.

—————

Çalışma grupları ilk ortaya çıkmaya başladığında, onları bilgi dağıtmanın ve en iyi uygulamaları paylaşmanın sudan ucuz bir yolu olarak selamladık. Örgütsel hiyerarşinin radarının altında uçarak, görece kendi kendilerini düzenleyeceklerini ve kendi kendilerini sürdürebileceklerini düşündük. Biraz yönetici gözetimiyle gelişip büyüyeceklerini düşündük; bu o sıralar işe yarıyor gibi görünen bir anlayıştı. Ama hayat ve iş dünyası daha karmaşık hale geldi ve uzun vadede bir fark yaratabilmeleri için toplulukların çok daha fazla yapı ve gözetime ihtiyacı olduğunu gördük.

Buna rağmen, topluluklar diğer örgütsel kaynaklardan daha verimli ve daha ucuz olmayı sürdürüyor ve daha az gözetim talep ediyor. Bütçelerin daraldığı ve yöneticilerin sadece ekonomik düşüşle uğraşmaktan şaşkına döndüğü zamanlarda, ister Schlumberger ve Fluor’da olduğu gibi coğrafya; ister Pfizer ve ConocoPhillips’te olduğu gibi faaliyet gösteren gruplar arasında; ya da Hindistan’daki BM’de olduğu gibi değer akışı boyunca olsun, topluluklar örgütsel sınırlar ötesinde çalışmayı koordine etmek için değerli bir kaynak olabilir. Ancak topluluklar ne bir zamanlar düşünüldüğü kadar gayrı resmiler ne de bedava. IT sistemleri küresel işbirliğini mümkün kılmakla birlikte, başarılı toplulukların daha fazlasına ihtiyaçları var. Onları kuruluşla bütünleştiren insan sistemlerine—odak, hedefler ve yönetim ilgisi—gereksinimleri var. Ayrıca uzmanların az olan zamanlarına saygı göstermeye yetecek kadar verimli çalışmaları gerekir.

İlk olarak Mart 2010’da yayınlanmıştır.

İşbirliği
İstiyor musunuz?

Çatışmayı Kabul Edin ve Etkin Şekilde Yönetin

Jeff Weiss ve Jonathan Hughes

BU, ÜST DÜZEY YÖNETİCİLER için uzun zamandır süregelen bir meydan okumadır. Kuruluşunuzdakilerin tüm şirket çapında, iç sınırların ötesinde birlikte çalışmalarını nasıl sağlarsınız? Bu soru günümüzün küresel ve hızla değişen iş ortamında aciliyet kazandı. Çokuluslu müşterilere hizmet vermek için, coğrafi sınırların ötesinde daha fazla pürüzsüz işbirliğine ihtiyacınız vardır. Müşteri memnuniyetini iyileştirmek için, Ar-Ge’den dağıtıma kadar uzanan bir yelpazede işlevler arasında giderek artan işbirliğine gereksiniminiz vardır. Müşterilerin gereksinimlerine uygun çözümler sunmak için, ürün ve hizmet grupları (ekipleri) arasında işbirliğine daha fazla ihtiyacınız vardır.

Bu arada, rekabetçi baskılar şirketleri sürekli daha azla daha çok şey yapmaya zorladığından, çok az yönetici hedeflerine ulaşabilmek için sırtını, kendini işine adamış çalışanlara dayama lüksüne sahiptir. Aksine, çoğu yönetici kuruluşun değişik yerlerindeki, birçoğu farklı önceliklere, güdülere ve iş yapma tarzlarına sahip insanlarla veya insanlar vasıtasıyla çalışmak zorundadır.

İşbirliğini doğru şekilde yapmak muazzam yararlar vaat eder: müşterilerin önüne aynı yüzle çıkmak, içeride daha hızlı karar alma, ortak kaynaklar vasıtasıyla düşürülmüş maliyetler ve daha yenilikçi ürünlerin geliştirilmesi. Ancak işbirliğini iyileştirmek için teşviklere harcanan milyarlarca dolara rağmen çok az şirket sonuçlardan memnundur. İşbirliğini artırmak için, yönetim ekiplerinin aynı birkaç stratejiyi kullandıklarını defalarca gördük. Kuruluşlarını ve iş süreçlerini yeniden yapılandırırlar. Birimler arası teşvikler oluştururlar. Ekip çalışması eğitimi sunarlar. Bu tür teşvikler nadir olarak başarı sağlamakla birlikte, çoğunun kuruluş içindeki derebeylikleri dağıtmakta ve işbirliğini beslemekte sadece sınırlı etkileri vardır; ve birçoğu da tam bir fiyaskodur (bak. “İşbirliğiyle İlgili Üç Efsane” başlıklı ek).

O halde sorun nedir? Çoğu şirket işbirliğini iyileştirme sorununa tamamıyla yanlış tepki verir. Bu şirketler işbirliğindeki başarısızlıkların temel nedeninden—çatışma—ziyade belirtilere (“Satış ve sevkıyat bölümleri gerektiği kadar yakın çalışmıyorlar”) odaklanırlar. Gerçek şudur ki, çatışmayı ele almadan işbirliğini geliştiremezsiniz.

Bu, karmaşık kuruluşlarda çatışmanın kaçınılmazlığını çoğu zaman tam olarak kavrayamayan en deneyimli yöneticilere dahi şaşırtıcı bir şeymiş gibi gelebilir. Bunu kabul etseler bile, birçoğu yanlış bir şekilde işbirliğini artırma çabalarının çatışmayı önemli ölçüde azaltacağını varsayar, oysa bu çabaların bazıları—örneğin yeniden yapılandırma girişimleri—aslında daha fazla çatışma üretir.

Yöneticiler sadece çatışmanın kaçınılmazlığını değil, aynı zamanda—ki bu kilit noktadır—çatışmanın kuruluş için önemini de küçümserler. Bir şirketteki farklı bakış açıları, yetkinlikler, enformasyona erişim ve stratejik odaklanmalar tarafından ateşlenen anlaşmazlıklar, örgütsel sınırların her tarafındaki işbirliğinden gelebilecek değerin büyük bir kısmını üretebilir. Taraflar arasındaki çatışmalar, içinde yaratıcı çözümlerin geliştirildiği ve birbiriyle rekabet eden hedefler arasında ödünleşimlerin yapıldığı ergime kaplarıdır. O nedenle, sadece anlaşmazlıkları azaltmaya çalışmak yerine, üst düzey yöneticilerin çatışmayı kucaklamaları ve eşit derecede önemli olarak onu yönetmek için mekanizmaları kurumsallaştırmaları gerekir.

Çoğu insan çatışmayla etkin bir biçimde nasıl ilgilenileceği hususunda doğuştan gelen bir kavrayıştan yoksun olmasına rağmen, yöneticilerin çalışanlarına—ve kuruluşlarına—yapıcı çatışma yönetiminde yardımcı olmasının birçok basit yolu vardır. Bunlar iki ana alana ayrılabilirler: anlaşmazlıkları çatışma noktasında yönetmek için stratejiler ve çatışmayı yönetim zincirindeki yukarı doğru tırmanışı sırasında yönetmek için stratejiler. Bu yöntemler bir şirkete çatışmaları baştan sona geçebilmelerinde—bu, hakikaten etkin işbirliği için gerekli bir ön göstergedir—ve daha da önemlisi, kuruluş içi farklılıklarda çoğu zaman gizli olarak var olan değeri ortaya çıkarmasında yardımcı olur. Şirketler her ikisini de yapmayı başarabildiklerinde, çatışma büyük bir yükten önemli bir varlığa dönüşür.

ÖZET FİKİR

Şirketler kuruluşun farklı bölümleri arasındaki işbirliğini geliştirmek için her yolu denerler: birimler arası teşvik sistemi, örgütsel yeniden yapılandırma, ekip çalışması eğitimi. Bu teşvikler tek tük başarı öyküleri üretmekle birlikte, çoğunun kuruluş içindeki derebeylikleri dağıtmakta ve işbirliğini beslemekte sadece sınırlı etkisi vardır. Sorun mu? Çoğu şirket işbirliğindeki başarısızlıkların temel nedeninden—çatışma—ziyade belirtilere (“Satış ve sevkıyat bölümleri gerektiği kadar yakın çalışmıyorlar”) odaklanır. Gerçek şudur ki, çatışma meselesini ele almadan işbirliğini geliştiremezsiniz. Yazarlar çatışmayı etkin bir biçimde yönetmek için altı strateji sunuyorlar: Çatışmayı çözmek için ortak bir yöntem tasarlayın ve uygulamaya koyun; karşılıklı ödünleşimler için insanlara ölçütler verin; çatışmanın tırmanmasını çalışanları yetiştirmek (koçluk yapmak) için bir fırsat olarak kullanın; birlikte tırmanmanın koşulunu belirleyin ve yürürlüğe koyun; yöneticilerin tırmanmış çatışmaları karşı tarafla doğrudan çözmelerini sağlayın; tırmanmış çatışmaların çözüm sürecini şeffaf yapın. İlk üç strateji çatışma noktasına; daha sonraki üç stratejiyse çatışmanın yönetim zincirindeki tırmanışına odaklanır. Birlikte anlaşmazlığı etkin biçimde yönetmek için —çatışma çözümünü günlük karar verme süreçleriyle bütünleştiren, böylelikle de kuruluşlar arası işbirliğinin önündeki bir engeli ortadan kaldıran—bir iskelet oluştururlar.

İşbirliğiyle İlgili Üç Efsane

ŞİRKETLERİN ÇOĞU BİRTAKIM görünüşte mantıklı ama sonuçta yanlış varsayımlara dayalı çeşitli yöntemler vasıtasıyla kuruluşlarının farklı bölümleri arasında işbirliğini teşvik etmeye çalışırlar:

Etkin İşbirliği “Ekip Oluşturmak” Demektir

Birçok şirket ekip çalışması eğitiminin kuruluş çapında işbirliğini teşvik etmenin yolu olduğunu zanneder. Bu nedenle, İK bölümünde yüzlerce yöneticiyi ve astlarını iki veya üç günlük yoğun eğitim programlarından geçirirler. Bu gibi çalıştayların, grupları ortak hedefler etrafında toplamak, rolleri ve sorumlulukları netleştirmek, bir dizi davranışsal norma uygun olarak çalışmak vb için teknikler sunması beklenir.

Ne yazık ki, bu tür çalıştaylar genellikle yanlış sorunlara doğru çözümlerdir. Birincisi, işbirliğindeki en önemli çökmeler genellikle hakiki ekiplerde değil, kuruluş içindeki farklı gruplar arasındaki hızlı ve plansız etkileşimlerde olur. Örneğin Ar-Ge bölümünden biri yeni bir prototip üzerinde bazı testler yapmak için imalat bölümünden yardım almaya çalışarak başarısız bir şekilde haftalar harcar. Bu arada, imalat bölümündeki çalışanlar Ar-Ge’nin kıymetli projelerinden bir diğerine yardım etmek için kendilerinden tüm işlerini bırakmalarını isteyen kibirli Ar-Ge mühendislerinden şikâyet etmeye başlarlar. İşbirliği ihtiyacının resmi bir ekipten başka alanlara da yayıldığı açıktır.

İkinci sorun işbirliğindeki çöküşlerin aşağı yukarı her zaman şirket işlevleri ve bölümleri arasındaki temel faklılıklardan kaynaklanmasıdır. Ekip çalışması eğitimi, birbirine rakip hedefler ve sınırlı kaynaklar bağlamında nasıl birlikte çalışılacağına dair çok az yönlendirme sağlar. Gerçekten de, ortak hedeflerin sürekli vurgulanması “nazik” davranışa verilen önemin etkin sorun çözümünü devamlı olarak engellediği kuruluşlarda çatışma fikrinin daha da kötü damgalanmasını getirir. Daha etkin bir biçimde işbirliği yapmaya ihtiyacı olan insanların genellikle ortak bir hedef etrafında toplanmaları ve hedefe ulaşmak için çalışmaları gerekmez. Bu insanların, kendi yararlarına çalışması için, kaçınılmaz çatışmayı yöneterek sorunları süratle ve yaratıcı bir biçimde çözmeleri gerekir.

Etkin Bir Teşvik Sistemi İşbirliğini Sağlayacaktır

Bu, boşuna umutlandıran bir tekliftir: İşbirlikçi davranışları ödüllendirerek işbirliğini kuruluşunuza yerleştirebilirsiniz. Satış elemanları sadece kendi bölümlerinin ürünlerinin satış hedeflerini tutturdukları için değil, çapraz satış hedeflerini tutturdukları için de prim alırlar. IT ve tedarik gibi şirketin destek işlevlerindeki personelin primlerinin bir kısmı iç müşterilerinden gelen olumlu geribildirimle belirlenir.

Ne yazık ki, bu tür programların sonuçları hayal kırıklığı yaratır. Örneğin daha büyük maddi teşviklere rağmen, satış elemanları bütünsel çözümlerin satışının zararına kendi ürünlerinin satışına odaklanmayı sürdürürler. Çalışanlar IT ve tedarik bölümlerini birlikte çalışılması zor ve kendi önceliklerine çok fazla odaklı olarak algılamaya devam ederler. Sonuçlar neden bu kadar kötüdür? Bir yere kadar, bunun nedeni insanların kendi işlerinde iyi performans gösterdikleri takdirde patronlarının kendilerine “göz kulak olacağını” düşünmeleridir; büyük ölçüde haklıdırlar. Ayrıca çoğu çalışan, kuruluşun başka yerlerindekilerle çalışmanın maliyetlerinin—gereken ilave zaman, kötüleşme—bunlarla çalışmanın ödüllerinden daha ağır bastığını düşünür.

Yanlış ayarlanmış teşvikler sınırlar arası işbirliği için muazzam bir engel oluşturabilirler. Ancak çok büyük bir dikkatle hazırlanmış teşvikler bile birbirine rakip iş hedefleri olanlar arasındaki gerginliği ortadan kaldırmayacaktır. Bir teşvik, karmaşık bir kuruluşta yapılması gereken yüzlerce farklı ödünleşmenin en iyi çözümünü sağlamak için oldukça körelmiş bir araçtır. Dahası, teşviklere aşırı önem verilmesi insanların “Eğer şirket benim o işi yapmamı isteseydi, onu benim maaş paketime dahil ederlerdi” dedikleri bir kültür yaratabilir. İronik olarak, işbirliğini teşvik etmek için bir araç olarak teşviklere odaklanmak, sonunda işbirliğini sabote edebilir.

Kuruluşlar İşbirliği İçin Yapılandırılabilir

Çoğu yönetici daha fazla dahili işbirliği yaratmak için yapısal ve prosedürel çözümler—işlevler arası görev ekipleri, işbirlikçi “grup yazılımları” (aynı bilgiler üzerinde çalışan, aynı binada, odada veya ağ üzerinde çalışan bir grup insan için tasarlanan programlar) ve örgüt şemaları üzerinde kimin kime bağlı olduğunu gösteren karmaşık noktalı çizgi ağları—arar. Fakat insanları bir araya getirmek, işbirliği yapmalarını sağlamaktan çok farklı bir şeydir.

Aşağıdaki senaryoyu göz önüne alın. Münferit bilişim teknolojisi bölümleri bir şirketin iş birimlerinden ayrılmış ve şirket çapında, ortak-hizmetler IT kuruluşuna taşınmıştır. Üst düzey yöneticiler haklı olarak bu tür bir değişikliğin çatışma için bir davet olduğunu kabul ederler, çünkü çeşitli gruplar artık esasen sınırlı olan IT kaynakları için birbirleriyle rekabet edeceklerdir. Onun için yöneticiler büyük bir güçle çatışmayı yeni kuruluştan dışlamayı, işbirliğini ise içeri çekmeyi hedefler. Örneğin IT’nin içinde ve IT ile iş birimleri arasında işbirlikçi karar vermeyi sağlayabilmek için, iş birimlerinin IT desteğiyle ilgili taleplerini bilgisayarlı bir izleme sistemine girmek zorundadırlar. Sistem IT kuruluşu içindeki yöneticilerin projeleri öncelik sırasına koyabilmelerini ve çeşitli talepleri karşılamak için kaynakları en iyi şekilde kullanabilmelerini sağlamak amacıyla tasarlanmıştır.

Zahmetli süreç tasarımına rağmen, sonuçlar hayal kırıklığı yaratır. Proje önceliklendirmeyle ilgili iş birimleriyle IT arasındaki kaçınılmaz çatışmaların önüne geçmek için, iş birimlerindeki yöneticiler taleplerini yeni sisteme girmektense hemen IT kuruluşu içindeki tanıdıkları kişilere iletmeyi süratle öğrenirler. Sonuçta, IT profesyonelleri sistemdeki tüm projelerin daha düşük öncelikli olduğunu varsayarlar ve bu da sistemin kullanımını daha caydırıcı hale getirir. İnsanların çatışmanın üstesinden etkin bir şekilde gelememeleri, özel olarak kuruluş içi işbirliğini teşvik etmek için tasarlanmış yeni bir süreci sabote etmiştir.

Anlaşmazlıkları Çatışma Noktasında Yönetmek İçin Stratejiler

Çatışma yönetimi en iyi sonucu anlaşmazlığın tarafları onu kendileri yönetebilecek donanımda olduklarında verir. Amaç insanların meseleleri, ilişkilerini iyileştirecek—en azından bozmayacak—bir süreç vasıtasıyla kendi kendilerine çözmelerini sağlamaktır. Aşağıdaki stratejiler daha iyi bilgilendirilmiş ve uygulanmaları daha olası kararlar üretmeye yardımcı olurlar.

Çatışmayı çözmek için ortak bir yöntem tasarlayın ve uygulayın

Bir an birlikte çalıştığımız birçok kuruluşun bir tür bileşimi olarak varsayımsal Matrix Anonim Şirketini göz önüne alın. Bu şirketin sorunları büyük olasılıkla yöneticilere aşina gelecektir. Son birkaç yılda, Matrix’in yaklaşık bir düzine ürün ve hizmet ekibinden satış elemanlarının bütünsel çözümler tasarlaması ve müşterilerine satması istendi. Belirli herhangi bir satışla ilgili olarak beş veya daha fazla lider satış temsilcisi ve ekipleri kaynak paylaşımı, çözüm tasarımı, fiyatlandırma ve satış stratejisi konularında mutabık kalmak zorundalar. Şaşırtıcı olmayan bir şekilde, ekipler bunu zor buluyorlar. Belirli bir müşterinin sunusuna en fazla kaynak katkısını kim yapacak? Bir müşterinin bütçesini tutturmak için, kim katılımının kapsamını azaltmalı ya da fiyatlandırmasında indirim yapmalıdır? Müşteri stratejisiyle ilgili anlaşmazlıklar ortaya çıktığında kim başkalarının fikrine uymak zorundadır? Müşteriyle ilgili kilit ilişkileri kim yönetmelidir? Gerçekten de, bu dikenli sorular dikkate alındığında, Matrix tek bir büyük satışın genellikle şirketle müşteri arasında yarattığı çatışmadan çok daha fazlasını şirketin içinde yarattığını keşfediyor. Sonuç olarak kaybedilen zaman ve satış ekipleri arasındaki zedelenen ilişkiler, satışların sonuçlandırılmasını giderek zorlaştırıyor.

Çoğu şirket benzer türde sorunlarla karşılaşır. Ve Matrix’in yaptığı gibi, çalışanlarını bu sorunları çözmek için kendi yollarını bulmaya terk ederler. Ama bu sorunların üstesinden gelmek için yapılandırılmış bir yöntem olmaksızın, insanlar sadece doğru sonucun ne olacağı konusunda değil, aynı zamanda o sonuca nasıl ulaşılacağı konusunda da çıkmaza girerler. Çoğunlukla, çatışmadan kaçınacak ya da çatışmayı geçiştirmeye çalışacaklardır, dolayısıyla da önemli işbirliği olanaklarından vazgeçeceklerdir. İnsanlar farklılıklarıyla yüzleşmeye karar verdiklerinde de en iyi bildikleri yaklaşıma yönelme hatasına düşerler: Kimin haklı kimin haksız olduğu hakkında tartışır ya da küçük tavizler üzerinde pazarlık ederler. Bu tür yaklaşımların olumsuz sonuçları arasında —eğer kesin açmaz yoksa—vasat, “ortada bir yerde anlaşma” tipi çözümler vardır.

Anlaşmazlıkları çözmek için şirket çapında bir süreç tesis etmek bu aşina senaryoyu değiştirebilir. İyi tanımlanmış, iyi tasarlanmış bir çatışma çözme yöntemi, en azından, farklılıklara rağmen çalışma mücadelesiyle birlikte ortaya çıkan ziyan edilmiş zaman ve husumet birikimi gibi işlem maliyetlerini azaltacaktır. En iyi durumda ise, bu tür bir yöntem çok sayıda hedef ve bakış açısından yararlanan tartışmalardan doğması olası yenilikçi sonuçlar verecektir. Bir şirketin kullanabileceği birçok çatışma çözme yöntemi vardır. Ama etkin olabilmeleri için, bu yöntemler tarafların izleyecekleri net, adım adım süreçler sunmalıdırlar. Bu yöntemler ayrıca mevcut iş faaliyetlerinin—müşteri planlaması, kaynak kullanımı, Ar-Ge bütçelemesi vb—ayrılmaz bir parçası yapılmalıdır. Çatışma çözme ayrı, istisnaya dayalı bir süreç—bir tür örgütsel üst mahkeme—olarak düzenlendiği takdirde, yönetimdeki heyecan bir kez söndüğünde büyük olasılıkla yok olup gidecektir.

Intel’de, yeni çalışanlar karar verme ve çatışma çözümü için ortak bir yöntem ve dil öğrenirler. Şirket onları uyuşmazlığın üstesinden gelmek için çeşitli araçları kullanmayı öğrendikleri bir eğitimden geçirir. Eğitim sadece üst yönetimin anlaşmazlıkları iş yapmanın kaçınılmaz bir yönü olarak gördüğünü göstermekle kalmayıp, çatışma çözümünü hızlandıran ortak bir çerçeve de sağlar. Bir anlaşmazlığın veya karşılıklı “ekip oyuncusu olmama” suçlamalarının üstesinden gelmenin en iyi yolunu bulmak için çok az zaman kaybedilir; insanlar bu net tanımlanmış süreç tarafından yönlendirilerek, zamanlarını ve enerjilerini nasıl ileriye doğru gidecekleriyle ilgili çeşitli seçenekleri araştırmaya ve onları yapıcı bir biçimde değerlendirmeye hasrederler. Intel’in farklılıklarla birlikte çalışmakla ilgili sistematik yöntemi şirketin bazı ayırt edici niteliklerinin sürdürülmesine yardımcı oldu: inovasyon, operasyonel verimlilik ve karmaşık stratejik seçenekler karşısında zor kararlar alma ve uygulama yeteneği.

Blue Cross and Blue Shield: Geliştirmek mi, Satın Almak mı Yoksa İttifak Yapmak mı?

Üst düzey yöneticilerin birimler arası çatışmayı çözmeye yardımcı olabilmelerinin en etkin yollarından biri, şirketin farklı bölümlerinin ihtiyaçları birbirlerine aykırı olduğunda, insanlara ödünleşme yapmak için ölçütler vermeleridir. Florida Blue Cross and Blue Shield’de, yeni yetenekler geliştirip geliştirmemek (örneğin aşağıdaki varsayımsal örnekte olduğu gibi yeni bir tazminat talepleri işlem sistemi), onları satın almak ya da onlara ittifaklar vasıtasıyla erişim sağlamak gibi konularda çoğunlukla çatışan bakış açıları vardır. Şirket, bu üç seçenekle ilişkili trade-off’larını birçok tarafın incelemesine yardımcı olan bir kafes kullanır (basitleştirilmiş bir versiyonu aşağıda gösteriliyor). Katılımcılar keçeli kalemlerle kafesteki çeşitli kutuları işaretleyerek belirli bir seçeneği çeşitli ölçütlerle ilgili olarak nasıl değerlendirdiklerini belirtirler: örneğin yeni yeteneğin uygulamaya konması gereken tarih; yeteneği geliştirmek için gerekli olan sermaye ve personel gibi iç kaynakların varlığı; mevcut ürünler ve süreçlerle olması gereken bütünleşme derecesi. Tablo formatı, ölçütleri ve değiş tokuşları kolayca kıyaslanabilir kılar. İnsanların “oylarının” görsel tasviri ve ardından gelen tartışma bireylerin aralarındaki farklılıkların nasıl sıklıkla farklı verilere erişim veya hedeflere farklı öncelikler verilmesi gibi faktörlerden kaynaklandığını görmelerine yardımcı olur. Tartışma geliştikçe—ve insanlar yeni enformasyona yanıt olarak keçeli kalemlerini oynattıkça—nerede uyum içinde olduklarını ve nerede ve niçin önemli anlaşmazlık fraksiyonlarına ayrıldıklarını görebilirler. Sonuç olarak, ölçütlere dayalı diyalog keçeli kalemlerin üç sıradan birinde ağır basması sonucunu üretir ve bu suretle de bir karar etrafında operasyonel fikir birliği sağlar.

İnsanlara ödünleşimler için ölçütler sağlayın

Varsayımsal Matrix şirketimizde, üst düzey yöneticiler birimler arası satış ekiplerini denetleyerek, onları “müşteri için doğru olanı yapmaları” hususunda sık sık uyarırlar. Ne yazık ki, çatışma doğduğunda bu öğüt pek de yardımcı olmaz. Matrix’in çok sayıda ürün ve hizmet bileşimi sunduğu dikkate alındığında, birim önceliklerinin yanı sıra, her biri farklı eğitime ve deneyime sahip ve farklı enformasyona erişimi olan şirket yöneticilerinin, şaşırtıcı olmayan bir biçimde, müşteri gereksinimlerinin en iyi şekilde nasıl karşılanacağıyla ilgili farklı görüşlerinin olduğu görülür. Bakış açısında benzer çatışmalar, öfkeli üst düzey yöneticiler didişen ekip üyelerine farklılıkları bir yana bırakıp “Matrix’in çıkarlarını öne koymalarını” söylediklerinde de ortaya çıkar. Bunun nedeni, Matrix’in gelir, kârlılık, pazar payı ve uzun vadeli büyüme hedefleri arasındaki karmaşık etkileşim dikkate alındığında, şirket için en iyisinin ne olduğunun her zaman net olmamasıdır.

Şirketler insanları çatışmayı çözmek için ortak bir yöntemle donattığında bile, çalışanların hâlâ rakip öncelikler arasında sıklıkla sıfır toplamlı ödünleşimler yapmaları gerekecektir. Bu görev, üst yönetim bu tür tercihleri yapmanın ölçütlerini açık seçik belirttiğinde çok daha kolay ve daha az tartışmalı olur. Elbette bir şirketin stratejisini açıkça tanımlanmış ödünleşimlere indirgemek çok kolay değildir, ama denemeye değer. Örneğin beş puanlık pazar payının müşteri memnuniyet ölçeğindeki on puanlık artıştan daha önemli olduğunu bilen satış elemanları, işin değişik bölümlerindeki gereksinimler ve öncelikler çatıştığında, stratejik ödünleşimler için çok iyi donatılmışlardır. Ölçütler açık bir yanıta götürmese bile, yol gösterici ilkeler en azından objektif bir odak sağlayarak üretken konuşmaları teşvik eder. Bu tür ölçütler belirlemek, aynı zamanda, yönetimin çatışmayı karmaşık bir işi yönetmenin kaçınılmaz bir sonucu olarak gördüğüne dair açık bir işaret de gönderir.

Bir tıbbi sigorta kurumu olan Florida Blue Cross and Blue Shield’de, diğer kuruluşlarla ittifaklara giderek daha fazla dayanmak konusunda alınan stratejik karar, çok eskiden beri yeteneklerini kurum içinde geliştirmeye alışmış bir kuruluşta anlaşmazlıkların çıkma olasılığını önemli ölçüde artırdı. Yeni yetenekler geliştirip geliştirmemek, onları derhal satın almak ya da ittifaklar vasıtasıyla erişim sağlamakla ilgili kararların tümü, dahili gruplar arasında çatışma için doğal parlama noktalarıdır. Sağlık sigortacısı bu tür bir çatışmayı yapısal bir çözüm vasıtasıyla, örneğin yeni bir tazminat talepleri işlem sistemini kurum içinde geliştirmek, bunu bir ittifak partneriyle müştereken yapmak ya da üçüncü bir taraftan mevcut bir sistemi satın almak veya lisansını almakla ilgili kararı verme yetkisini belirli bir gruba vererek, asgariye indirmeye çalışabilirdi. Bunu yapmak yerine, şirket kuruluş içindeki çeşitli gruplara—örneğin girişim ittifak grubu, IT ve pazarlama—bu tür kararları müştereken vermelerinde yardımcı olmak için tasarlanmış bir dizi ölçüt tesis etti.

Ölçütler, geliştirmeye, satın almaya ya da ittifak yapmaya karar verirken, insanları işin içindeki ödünleşimleri—diyelim ki, yeni bir süreci hazırlayıp çalışır hale getirmenin hızına karşı o sürecin mevcut süreçlerle kusursuz bütünleşmesini sağlamak—değerlendirmede yönlendiren hesap çizelgesi tarzında bir araçta toplanmıştır. İnsanlar artık tercih ettikleri sonuçları savunarak masanın bir tarafından diğerine ileri geri tartışmıyorlar. Böyle yapmak yerine, bir masanın çevresinde oturuyor ve ellerindeki karara hep birlikte ortak bir dizi ödünleşim ölçütü uyguluyorlar. Her yaklaşımın artılarına ve eksilerine yönelik oluşan içgörüler, hangi yol seçilmiş olursa olsun, daha etkin bir uygulama sağlar. (Ödünleşim aracının basitleştirilmiş bir versiyonu için bak. “Blue Cross and Blue Shield: Geliştirmek mi, Satın Almak mı Yoksa İttifak Yapmak mı?”)

Çatışmanın tırmanmasını koçluk yapmak için bir fırsat olarak kullanın

Matrix’teki yöneticiler zamanlarının çoğunu “sıcak patates” oyununun (uğraşılması güç ve tehlikeli şey, zor bir durum anlamında bir deyim) örgütsel eşdeğerini oynayarak harcarlar. Şirkette yeni olanlar bile birkaç hafta içinde birimler arası çatışma konusunda yapılacak en iyi şeyin topu yukarıya, yönetim zincirine atmak olduğunu öğrenirler. Bir üst amirler anlaşmazlığı çözmek için hızlı bir girişimde bulunurlar, ama kendileri de çok meşgul olduklarından genellikle konuyu yukarıya, kendi amirlerine aktarırlar. O amirler de aynı şeyi yapar ve kısa bir süre sonra sorun üst düzey bir yöneticinin kucağında kalır ve o da bundan sonra zamanının çoğunu anlaşmazlıkları çözerek geçirir. Bunun hoş bir durum olmadığı açıktır. Üst düzey yöneticiler uyuşmazlığın kaynağından birkaç adım uzakta olduğundan, durumu nadiren doğru biçimde kavrarlar. Dahası, iç çatışmaları çözmek için ne kadar çok zaman harcarlarsa, işle ilgili o kadar daha az zaman harcar ve kucaklarına bırakılan anlaşmazlıkları çözmek için ihtiyaçları olan enformasyondan da o kadar uzak olurlar. Bu arada, Matrix çalışanlarının çatışmayla nasıl başa çıkılacağı hakkında bir şeyler öğrenmek için o kadar az fırsatları olur ki, çatışmayı süratle yönetim zincirine atmaları onlar için sadece çıkarlarına uygun düşen bir çare değil, bir zorunluluk haline gelir.

Matrix’in öyküsü kulağa abartılı gelebilmekle birlikte, bu şekilde çalıştıklarını gördüğümüz şirketlerin sayısı saymakta zorlanacağımız kadar çoktur. Ve en iyi durumlarda bile —örneğin oturmuş bir şirket çapında çatışma yönetim sürecinin var olduğu ve ödünleşim ölçütlerinin çok iyi anlaşıldığı durumlar—insanlarda anlaşmazlıkları çözme işini patronlarına bırakma yönünde doğal bir eğilim vardır. Üst düzey yöneticiler de kendilerine sunulan sorunları süratle çözerek bu eğilime katkıda bulunurlar. Bu, sorunları çözmenin en hızlı ve en kolay yolu olabilir; ama aynı zamanda insanları, karşılaştıkları ilk zorlukta, meseleleri yukarıya iletmeye teşvik eder. Böyle hareket etmek yerine, yöneticiler çatışmaların tırmanmasını, çalışanların çatışmaları çözme konusunda daha iyi hale gelmesine yardımcı olacak fırsat olarak görmelidir. (Yöneticilerin çalışanlarına çatışma çözme becerilerini iyileştirme konusunda nasıl yardımcı olabileceklerinin bir örneği için bak. “IBM: Çatışma İçin Koçluk Yapmak”.)

Önemli bir yarı iletken üretim malzemeleri imalatçısı olan KLA-Tencor’da, her bölümde bir malzeme yöneticisi, bölümün yaptığı makineler için gerekli malzeme ve parçaları tedarik eden birtakım satın almacıları denetler. Bir satın almacı bir tedarikçiyle şirket çapında bir sözleşmeyi müzakere ettiğinde, şirketin emtia yöneticisinin yanı sıra aynı tedarikçiyle iş yapan diğer bölümlerden satın almacılarla da sıklıkla birlikte çalışmak zorundadır. Örneğin sözleşme kapsamında iki veya daha fazla bölüme tedarik edilen parçaların teslim koşulları üzerinde sık sık çatışma olur. Bu gibi durumlarda, emtia yöneticisi ve bölüm malzeme yöneticisi bölüm satın almacısını diğer bölümlerin gereksinimlerini, farklı bölümlerin müşterek ihtiyaçlarına en iyi hitap edecek alternatifleri ve alternatifler arasındaki değiş tokuşları değerlendirmede uygulanacak standartları dikkate almaya iter. Amaç satın almacının henüz üzerinde düşünülmemiş çözümleri görmesine ve diğer bölümdeki satın almacıyla arasındaki çatışmayı çözmesine yardımcı olmaktır.

Başlangıçta, bu yaklaşım yöneticilerin kararları kendi başlarına vermelerine kıyasla daha fazla zaman gerektirdi. Ancak üst düzey yöneticilerin çözmesi gereken daha az anlaşmazlık olması, daha hızlı sözleşme müzakeresi ve hem bir bütün olarak şirket, hem de birçok bölüm için iyileştirilmiş sözleşme koşulları sağlayarak semeresini verdi. Örneğin üç KLA-Tencor ürün bölümünden satın almacılar kısa bir süre önce kilit bir tedarikçiyle yapılacak bir sözleşmeyle ilgili kavgaya tutuştular. Söz konusu olan iki değişken arasındaki ödünleşimdi: Bir, siparişleri yerine getirmek üzere satın alınması gereken malzemeler için tedarikçinin yükümlülük düzeyi ve iki, KLA-Tencor bölümlerine siparişlerin büyüklüğünde ve teslimat sürelerinde değişiklik yapma konusunda sağlanan esneklik. Her bölüm bu iki faktör arasında farklı bir denge talep etti; satın almacılar da farklı seçeneklerin her birini sözleşmeye dahil etmeyi müzakere etmeye çalışmanın mı, yoksa aralarından seçim yapmalarının mı daha doğru olacağı konusunda tereddüt ederek, çatışmayı yöneticilerine götürdüler. Her bölümün iş modelinin o bölümün tercihini nasıl şekillendirdiğini dikkate alma konusunda eğitildikten—ve bu anlayışı alternatifler üzerinde hep birlikte beyin fırtınası yapmak için kullandıktan—sonra, satın almacılar ve emtia yöneticisi herkesin işine yarayan yaratıcı bir çözüme ulaştılar: Sözleşmeye, kendilerine sipariş hacminde ve teslim zamanında değişiklik yapma esnekliğiyle birlikte değişen piyasa koşullarının gerektirdiği şekilde tedarikçi yükümlülüğünde buna tekabül eden değişiklikleri yapmaya olanak tanıyan bir madde koymayı talep edeceklerdi.

Tırmanma Olduğunda Çatışmayı Yönetmek İçin Stratejiler

Ortak çatışma çözme yöntemleri ve ödünleşim ölçütleriyle donatılmış ve sistematik koçlukla desteklenmiş olarak, insanlar çatışmayı kendi başlarına çözme konusunda daha güçlü olurlar. Dolayısıyla, tırmanma olduğunda, yöneticiler çatışmanın yapıcı ve verimli bir şekilde—ve arzu edilen davranışlar için rol modeli olarak—çözüldüğünden emin olmalıdırlar.

Ortak tırmanmanın bir koşulunu belirleyin ve
yürürlüğe koyun

Tekrar Matrix’teki durumu düşünelim. Tipik bir olayda, farklı bölümlerden üç satış elemanı fiyatlandırmayla ilgili bir çatışmaya girer. İçlerinden birinin canı sıkılır, durumu kısa bir sesli mesajla açıklayarak, sorunu patronuna havale etmeye karar verir. Mesaj diğer satış elemanlarının bakış açılarının saptanmasından pek de fazla bir şey sunmaz. Yönetici de durum hakkında kendi bildiklerine dayanarak, sorunun çözümünü belirler. Satış elemanı patronun kararıyla donanmış olarak, meslektaşlarının yanına döner ve onlarla kararı—ki, süreç dikkate alındığında, satış elemanının en başta öne sürdüğü çözümün sadece daha kuvvetli bir versiyonudur—paylaşır. Ama durun! Diğer iki satış elemanı da kendi patronlarına gitmiş ve kendi çözümlerinin daha kuvvetli versiyonlarını getirmişlerdir. Bu noktada, satış elemanlarının her biri artık doğru fiyatlandırma planının “benim yöneticimin görüşü” versiyonuna kilitlenmiştir. Böylece zaten çok zor olan sorun daha da çetin hale gelmiştir.

Bu tür zayıflatıcı durumlardan kaçınmanın en iyi yolu insanların bir anlaşmazlığı patronu veya patronlarına birlikte sunmalarıdır. Bu, genellikle tek taraflı tırmanmaya bağlı olan şüpheyi, sürprizleri ve zedelenmiş bireysel ilişkileri azaltacak, hatta ortadan kaldıracaktır. Bu, ayrıca nihai karar vericinin çatışmayla, çatışmanın nedenleriyle ve çözülebilmesinin çeşitli yollarıyla ilgili geniş bir bakış açısı yelpazesine sahip olmasını sağlayacaktır. Dahası, insanlardan çatışmanın tırmanmasının sorumluluğunu paylaşmalarını isteyen şirketler çoğu zaman yönetim zincirine havale edilen sorunların sayısında bir azalma görürler. Ortak tırmanma, insanın kendi yöneticisine sorunu kendi açısından sunabileceğini ve işler ters gittiğinde başkalarını suçlayabileceğini bildiğinde söz konusu olmayan türde bir sorumluluğu yaratmaya yardımcı olur.

Birkaç yıl önce, çok daha büyük ve daha karmaşık bir organizasyona neden olan bir şirket birleşmesinden sonra, Kanadalı telekomünikasyon şirketi Telus’taki üst düzey yöneticiler kendilerini tek taraflı tırmanmaların günlük yaylım ateşi tarafından fiilen felç olmuş halde buldular. Kimin neyle uğraştığını ve kimin kimle konuşması gerektiğini belirlemek bile üst yönetimin çok zamanını alıyordu. O nedenle şirket ortak tırmanmayı, kuruluş çapındaki yeni çatışmayı çözme kurallarının—yöneticilerin tek taraflı tırmanmaya yanıt vermeyi reddetmeleriyle güçlendirilen bir gereklilik—ana ilkesi haline getirdi. Farklı bölümlerdeki yöneticiler arasında, örneğin, kaynakların bölümler arasındaki paylaşımıyla ilgili bir çatışma çıktığında, yöneticilerden sorunu, sorunun çözümü için o ana kadar ne yapıldığını ve sorunun muhtemel çözümlerini müştereken anlatmaları istenirdi. Daha sonra durumu anlatan ortak bir yazıyı patronlarının her birine göndermeleri ve onlar bir çözüm bulmak için toplandıklarında hep birlikte oraya gidip soruları yanıtlamaya hazır olmaları gerekirdi. Birçok durumda, çatışmayı sistematik bir biçimde belgeleme zorunluluğu ve çözmek için gösterilen çabalar—zira bu insanları böyle çabalar göstermeye zorluyordu—sorunun yukarıya atılmadan, mahallinde çözülmesiyle sonuçlanıyordu. Bu süreç, birkaç hafta içinde, yeni birleşmiş kuruluşta aylardır ertelenen birçok meselenin çözülmesiyle sonuçlandı.

Yöneticilerin tırmanmış çatışmaları doğrudan ilgili
tarafla çözmelerini sağlayın

Fiyatlandırmayla ilgili anlaşmazlıklarını her biri kendi patronuna götüren ve daha sonra yeniden bir araya geldiklerinde kendilerini anlaşmadan öncesinden daha uzakta bulan üç satış elemanına geri dönelim. O halde, bu noktada ne yaptılar? Sorunu yeniden patronlarına geri gönderdiler. Her biri sorunu daha önce çözdüğünü sanan bu üç patron, yapılacak en kolay şeyin çatışmayı kendilerinin tırmandırması olduğuna karar verdiler. Bu onlara zaman kazandıracak ve çatışmayı, bir karara varmak için gerekli olan geniş bakış açısına sahip üst düzey yöneticilerin önüne koyacaklardı. Ne yazık ki, bu üç patron böyle yaparak, sadece kendi satış elemanlarının yarattığı durumu sürdürdüler ve ortaya önyargılı bir bakış açısı koyarak soruna yanıt bulmayı kendi yöneticilerine bıraktılar. Sonunda, karar tek taraflı olarak, en fazla güce sahip üst düzey yönetici tarafından verildi. Bu sonuç yönetim zincirinde kızgınlık yarattı. “Bir dahaki sefer biz kazanacağız” duygusu egemen oldu ve böylece gelecekteki çatışmanın çözümünün çok daha zor olacağı kesinleşti.

Yöneticilerin çalışanlarından gelen tırmanmalara, çatışmaları durumdan etkilenen tüm işlevler veya bölümlerle ilgisi olan bir üst düzey yöneticiye ulaşana kadar, kendi işlevsel veya bölümsel zincirlerine aktararak tepki vermeleri pek de alışılmadık değildir. Kuruluştaki başkalarına kötü örnek olmanın yanı sıra bu, süratle hareket etmesi gereken bir şirket için felaket olabilir. Zaman kaybını önlemek için, zincirin herhangi bir yerindeki bir yönetici sorunu süratle ve kararlı bir biçimde kendi başına çözmeye çalışabilir. Ama bunun da kendi maliyetleri vardır. Çoğu meselenin şirketin birçok bölümü için önemli içermeleri olduğu karmaşık kuruluşlarda, tek taraflı tırmanmalara verilen tek taraflı yanıtlar verimsizlik, kötü kararlar ve düşmanca duygulara yol açar.

Bu sorunların çözümü yöneticiler tarafından tırmanmış çatışmayı doğrudan ilgili tarafla halletmek hususunda verilecek bir taahhüttür; resmi bir politika içinde yazılı bir taahhüt. Bu elbette elverişsiz gibi görünebilir; özellikle de mesele zaman duyarlı olduğunda. Ama sorunu erken bir safhada çözmek, sonuç olarak, onu daha sonra—karar işin bir bölümünü olumsuz olarak etkilemesi nedeniyle bilinir hale geldikten sonra—halletmeye çalışmaktan daha verimlidir.

1990’larda, şirket daha önce bağımsız olan bölümleri yeniden bütünleştirip kendini müşterilere paket ürün ve hizmetlerden oluşan bütünsel çözümler sağlamak üzere yeniden organize ettikçe, IBM’in satış ve sevkıyat organizasyonu giderek daha karmaşık bir hale geldi. Üst düzey yöneticiler kısa bir süre sonra, yöneticilerin tırmanmış çatışmalarla ilgilenmediklerini ve birimler arası meseleler hakkında görüş alışverişinde bulunmayı ve uyum sağlamayı başaramadıklarından aralarındaki ilişkilerin gergin olduğunu fark ettiler. Bu, Pazar Büyütme Çalıştayı (şirketin tümüne birimler arası çatışmayı çözmenin müşteri gereksinimlerinin karşılanması, dolayısıyla da pazar payının büyütülmesi açısından çok önemli olduğu mesajını göndermek için özenle seçilen bir isim) adı verilen bir forumun oluşturulmasına yol açtı. Bu aylık “konferans bağlantıları” şirketin her yerindeki yöneticileri, satış elemanlarını, ilk kademe ürün uzmanlarını önemli satışların gerçekleşmesini engelleyen birimler arası çatışmaları—örneğin satış elemanlarının aşırı gergin ürün gruplarından ihtiyaçları olan teknik kaynakları almakta karşılaştıkları zorluk—tartışmak ve çözmek üzere bir araya getirdi.

Pazar Büyütme Çalıştayları anında başarılı olmadılar. Başlangıçta, çoğu zaman üstünde etraflıca düşünülmemiş meseleler üzerinde zaman harcama konusunda tereddütlü olan meşgul üst düzey yöneticiler toplantılara astlarını göndermeye başladılar ve bu da tartışılan sorunların çözümünü daha da zorlaştırdı. Bunun üzerine şirket, çalışanları konferans bağlantılarından önce çatışmaları belgelemeye ve incelemeye zorlayan basit bir hazırlık şablonu geliştirdi. Üst düzey yöneticiler yokluklarının yarattığı sorunları fark ederek, kendilerini yeniden toplantılara katılmaya hasrettiler. Zaman içinde, bu oturumlarda karmaşık çatışmalar çözüldükçe ve önemli satışlar gerçekleştirildikçe, katılımcılar bu toplantıları yüksek çıkar ve ileri vizyon meselelerinin çözümünde yer almak için bir fırsat olarak görmeye başladılar.

Tırmanmış çatışma çözümü sürecini şeffaf yapın

Bir satış çatışması üst düzey bir Matrix yöneticisi tarafından çözüldüğünde, söz yönetim zincirinde aşağı doğru bir eylem maddesi biçiminde yayılır: Şu belirli ürün ve hizmet karışımından, şu fiyatlarla bir teklif oluştur. Tek ayrıntı “satış ekibini toparla, bir teklif oluştur ve müşteriyi mümkün olan en kısa zamanda geri getir” uyarısı olabilir. Sorun çözülmüştür, en azından şimdilik. Ama satış elemanlarına—zaman içinde alınan kararların kalıplarından ana fikirler çıkartamadıkları müddetçe—gelecekte benzer sorunları nasıl çözeceklerine dair pek az işaret bırakılmıştır. Haklı olarak şunları merak edebilirler: Karar nasıl verildi? Hangi varsayımlara dayanılarak verildi? Ne tür ödünleşmelerle verildi? Durum farklı olsaydı muhakeme ne şekilde değişebilirdi?

Çoğu şirkette, yöneticiler bir kez çatışmayı çözdüklerinde, kararı ilan ederler ve yollarına devam ederler. Çözme süreci ve kararın arkasındaki mantık, yönetim kara kutusunun içinde bırakılır. Tartışmalı meseleler hakkında yaptıkları enine boyuna incelemelerin korkunç ayrıntılarını paylaşmak yöneticiler için nadiren yararlı olmakla birlikte, bir kararın nasıl alındığını ve alınmasını etkileyen faktörleri açıklamaya zaman ayırmamak önemli bir fırsatı heba eder. Kararın alınmasında yapılan ödünleşimlerin samimi bir biçimde tartışılması, gelecekte çatışmaları çözmeye çalışacak olanlara ışık tutar ve güvensizlik doğuran, nüfuz bölgesi savaşlarını ateşleyen ve ayrıca kuruluşlar arası işbirliğini engelleyen türden spekülasyonların—kim kazandı kim kaybetti, hangi yöneticiler veya birimler en çok güce sahiptir—önünü baştan kesmeye yardımcı olur. Genel olarak, çatışmanın çözümüyle ilgili net iletişim insanların kararları uygulamaktaki istekliliklerini ve yeteneklerini artırır.

Son iki yıl zarfında, IBM’in Pazar Büyütme Çalıştayları gelişerek Ekipler Arası Çalışmalar olarak bilinen daha planlı bir tırmanmış çatışmayı yönetme yaklaşımına dönüştü. Çatışma çözmeyi daha şeffaf yapmak üzere tasarlanan çalışmalar, belirli müşterilerle ilgili satış ve teslimat meseleleri üzerinde birlikte çalışan kuruluşun her tarafından insanların haftalık toplantılarıdır. Toplantılar müşteri stratejisi, çözüm biçimlendirmesi, fiyatlandırma ve teslimatla ilgili çatışmaları çözmek için herkese açık bir forum oluştururlar. Yerel düzeyde çözülemeyen meseleler ürün grupları, hizmetler, satış ve finansman bölümlerinden yöneticilerin katıldığı bölgesel çalışma oturumlarına taşınır. Katılımcılar daha sonra toplantı kararlarını kendilerine bağlı çalışanlara iletir ve açıklarlar. Bölgesel düzeyde çözülemeyen meseleler ise başkanlığını meseleyi sunan bölgenin genel müdürünün yaptığı ve daha büyük bir bölgeden—Amerika bölgesi veya Asya-Pasifik bölgesi gibi—birimler arası yöneticilerin katıldığı daha da yüksek çalışma toplantılarına taşınırlar. En karmaşık ve stratejik meseleler bu küresel foruma ulaşır. Bu oturumlardaki—bir düzeydeki toplantının başkanlığını yapan yöneticilerin bir üst düzeydeki oturumlara katıldıkları ve bu suretle o aşamadaki karar verme sürecini gözlemledikleri—örtüşen katılımlar şirketin farklı düzeyleri arasında sistemin şeffaflığını daha da artırır. IBM tırmanmış çatışmalar için nihai çözüm mevkii olarak satışla ilgili bir genel müdür ve IBM küresel hizmetlerden bir küresel ilişki partneri atayarak, büyük müşterilere verilen hizmetler ve ürün satışları arasındaki çatışmaların doğrudan çözümüyle ilgili süreci daha resmi bir hale getirmiştir. Karmaşık çatışmaların çözümünü açıkça hem genel müdürün hem de küresel ilişki partnerinin iş tanımının bir parçası yaparak ve bunu kuruluştaki diğer kişilere açıkça belirterek, IBM belirsizliği azaltmış, şeffaflığı artırmış ve bu suretle de çatışmaların çözülme verimliliğini yükseltmiştir.

Çatışmanın İçinde Gizli Öğrenmeyi Kullanmak

Tartıştığımız altı strateji, örgütsel uyuşmazlığı etkin bir şekilde yönetmek için—çatışma çözmeyi günlük karar verme süreçleriyle bütünleştiren, bu suretle de kuruluşlar arası işbirliğinin önünden önemli bir engeli kaldıran—bir iskelet oluşturur. Ama bu stratejiler aynı zamanda bir şeye daha işaret eder; bu da çatışmanın işbirliği için gerekli bir öncül olmanın ötesinde bir şey olabileceğidir.

Matrix’e geri dönelim. Şirketteki tüm birimler arası satışların dörtte üçünden fazlası fiyatlandırmayla ilgili anlaşmazlıkları tetikler. Satışların aşağı yukarı yarısı müşteri kontrolüyle ilgili çatışmalara yol açar. Satışların önemli bir bölümü müşteri çözümlerinin tasarımı üzerinde de anlaşmazlıklara neden olur; burada çatışmanın kökleri çoğunlukla bölümlerin birbiriyle uyuşmayan ölçüm sistemlerinde ve bazı insanların bir araya getirilen çözümlerin kalitesi hakkındaki endişelerindedir. Ama yöneticiler neredeyse her gün ortaya çıkan çatışmaları çözmeye çalışmakla o kadar meşguldür ki çatışmanın kalıplarını veya kaynaklarını görmezler. İlginç bir şekilde, bu tür kalıpları belirlemek isteseler, Matrix yöneticileri bunların bazı işaretlerini bulabilirler. Bunun nedeni de patronlarının düzenli bir şekilde kuruluştaki tüm anlaşmazlıklardan şikâyet ettiklerini duyan satış elemanlarının amirlerini uyuşmazlığa düşmekten korumaya başlamalarının iyi olacağı sonucuna varmalarıdır.

Matrix’teki durum alışılmadık değildir, çoğu şirket çatışmayı gereksiz bir sıkıntı olarak görür ama o görüş talihsizdir. Çatışmayı yönetilmesi ve faydalanılması gereken değerli bir kaynak olarak görmeye başladıklarında, bir şirketin üst düzey yöneticilerinin, varlığından haberdar olmayabilecekleri sorunlara dair içgörü kazanması olasıdır. İç sürtüşmeler çoğunlukla bir kuruluşun içindeki veya çevresiyle arasındaki ele alınmamış gerginliklerden kaynaklandığından, çatışmayı izlemek ve nedenlerini incelemek birçok mesele hakkında ilginç bir yeni bakış açısı sağlayabilir. Matrix’in durumunda, tekrarlanan çatışmaların içinde yer alan bireysel satış elemanlarının deneyimlerini bir araya toplamak için zaman harcamak, büyük olasılıkla fiyatları belirlemek, satış elemanları için teşvikler tesis etmek ve kalite kontrol sürecini denetlemek için daha iyi yöntemlerin bulunmasına yol açacaktır.

Oldukça ademimerkeziyetçi bir yapısı olan Johnson& Johnson’da, çatışma şirketler arası işbirliğinin olumlu bir yanı olarak kabul edilir. Örneğin J&J’nin bağımsız çalışan şirketleri arasında kaynak tedariki işbirliğini—özellikle klinik araştırma hizmetlerinin dışarıya yaptırılmasını—kolaylaştırmakla görevlendirilen küçük bir dahili grup çatışmalardan dersler çıkarmak için aktif olarak çalışır. Bu grup nelerin dışarıya yaptırılacağı, harcamanın tedarikçiler arasında kaydırılıp kaydırılmayacağı ve kaydırılacaksa ne şekilde kaydırılacağı ve hangi tedarikçi yeteneklerine yatırım yapılacağı gibi meselelerle ilgili anlaşmazlıkları izler ve inceler. Grup, çeşitli bağlı şirketlerin temsilcilerinden oluşan ve bu farklılıkları tartışmak ve stratejik içermelerini araştırmak için düzenli olarak toplanan bir konseye ev sahipliği yapar. Sonuç olarak, klinik araştırmayı dışarıya yaptırma hususundaki eğilimler tespit edilir ve bunlarla ilgili enformasyon J&J’nin her yanına daha çabuk yayılır. Bağlı şirketler yeni dışarıdan temin fırsatları, teknolojiler ve tedarikçilerle işbirliği kurmanın yolları hakkındaki içgörülerden yararlanırlar. Bu sayede tedarikçileri hakkında kesin ve küresel bir görüş toparlayabilen J&J, onlarla daha iyi partnerlik yapabilir. Dahası, şirket tedarikçileriyle olan ilişkilerinden daha fazla değer elde edebilir—bu da, çatışmanın etkin yönetiminin sonuçta nasıl verimli bir işbirliğine yol açabileceğine bir başka örnektir. J&J’nin yöntemi alışılmadıktır ama benzersiz değildir. Bu yöntemin sunduğu yararlar, çoğunlukla mümkünse kaçınılması gereken bir yük olarak görülen çatışmanın onu yönetmeyi bilen bir şirket için değerli olabileceğine ilişkin ilave kanıtlar sağlar.

İlk olarak Mart 2005’te yayınlanmıştır.

İşletme 2.0 Hakkındaki Efsaneleri Yıkmak

Andrew P. McAfee

DİJİTAL İŞBİRLİĞİ İŞ DÜNYASINDA son derecede yaygındır. Bütün sektörlerdeki şirketler çalışanların daha fazla ve daha iyi çıktı üretmesine olanak sağlayan işbirlikçi yazılım platformları edinmektedir. Forrester Araştırmanın Mayıs 2009 tarihli bir çalışması ABD’deki şirketlerin neredeyse yüzde 50’sinin bir çeşit sosyal yazılım kullandığını buldu ve Prescient Digital Media’nın Haziran 2009 tarihli anketi, yanıtlayanların yüzde 47’sinin wiki’leri, yüzde 45’inin blogları ve yüzde 46’sının kurum içi tartışma forumlarını kullandığını ortaya koydu.

Bu trendin temelini oluşturan şey, internetin herkesin, hatta teknoloji alanında uzman olmayanların bile, diğer insanlarla bağlantı kurmasına ve içerik katkısı yapmasına imkân veren yeteneğini tarif etmek için 2004’te icat edilmiş bir terim olan Web 2.0’dır. Facebook, Twitter, YouTube ve Wikipedia bu trendin en iyi bilinen örnekleri olup, internetin en popüler kaynakları haline gelmişlerdir. Üç yıl önce akıllı şirketlerin hem Web 2.0 teknolojilerini benimseme olgusunu hem de işbirliği ve içerik yaratılmasına ilişkin temel yaklaşımı vurgulamak için İşletme 2.0 terimini icat ettim.

Bazen İ2.0 olarak da adlandırdığım İşletme 2.0, bir kuruluşun hedeflerini gerçekleştirmeye çalışmak için Beliren Sosyal Yazılım Platformlarını veya BSYP’leri nasıl kullandığına atıfta bulunur (bak. “İşletme 2.0 Nedir?” başlıklı ek). Bu tanım yeni teknolojilerin en çarpıcı özelliklerini vurgular: Onlar önceden belirlenmiş iş akışları, roller ve sorumluluklar veya insanlar arasında karşılıklı bağımlılıklar dayatmaz, onun yerine bunların ortaya çıkmasına, belirmesine olanak verir. Bu derin bir değişikliktir. Şirketlerin çoğu ERP ve CRM yazılımları gibi, işlevler arası iş süreçleri yaratan ve kimin neyi neden yaptığını ve kimin hangi kararları almaya başladığını tam olarak belirten—ayrıntılı olarak ve çok az esneklikle—uygulamalar kullanır. İ2.0, bunun aksine, şirketlerin tersi bir yaklaşım benimsemelerini gerektirir: insanların eşitler olarak ve hiçbir ön koşul olmaksızın veya çok az ön koşulla, içerik yaratmasına ve geliştirmesine izin vermek. BSYP’leri kullanmak kalıpların ve yapıların zaman içerisinde biçimlenmesine olanak sağlar.

BSYP’lerin birkaç yararı vardır. Araçlar insanların enformasyon ve rehberlik bulmasına yardımcı olur; tekrarlanan çalışmayı azaltır. İnovasyon süreçlerini daha fazla insana açar ve bu bir avantajdır, zira açık kaynak yazılım savunucusu Eric Raymond’un ifade ettiği gibi, “yeterince bakan göz olunca, bütün hatalar azalır”. Zor sorulara kesin yanıtlar bulmak için kalabalıkların kolektif zekâsını ve bilgeliğini kullanır. İnsanların geniş sosyal ağlar kurmasına, sürdürmesine ve bundan yararlanmasına izin verir. Yöneticilerin kuruluşun bildiği her şeyin en güncel belleğini yaratma hayalini gerçekleştirmesine imkân verir. Bu yararların hepsinin temelinde yatan, hiyerarşi tarafından tanımlanmamış ve onunla görece sınırlandırılmamış bir karşılıklı etkileşim ve işbirliği tarzıdır.

ÖZET FİKİR

Web 2.0 teknolojileri günümüzde internet üzerindeki sosyal işbirliğinin esasıdır. 2006’da MIT Dijital İş Merkezinden Andrew McAfee, kuruluşların hedeflerini gerçekleştirmeye çalışmak için Beliren Sosyal Yazılım Platformlarını ya da BSYP’leri nasıl kullandıklarını tarif etmek için İşletme 2.0 terimini icat etti. Bununla beraber bazı kuruluşlar kuruluş içi BSYP’lerin sunabildiği işbirliği bağlantılı birçok faydayı elde edemez. Hem başarılı hem de başarısız İ2.0 girişimlerini inceledikten sonra, McAfee başarısızlıkların çoğunu beş kavram yanılgısına dayandırır. İlk iki efsane bir İ2.0 girişimin başlatılmasından önce ortaya çıkar. Biri BSYP’lerin, bilhassa uygunsuz kullanımdan kaynaklanan risklerinin ödüllerinden çok daha ağır basacak olmasıdır. McAfee bu tehlikelerin pratikte nadiren açığa çıktığı fikrini savunur. Diğer başlatılma öncesi efsane bir İ2.0 girişimin yatırım getirisinin (YG’sinin) parasal olarak hesaplanması gerektiğidir. McAfee İşletme 2.0’nin insan sermayesi, örgütsel sermaye ve enformasyon sermayesi geliştirmek—sayısal bir yatırım getirisi (YG) olmaksızın—açısından nasıl değerli faydalar sağlayabildiğini gösterir. Son üç efsane bir İ2.0 projesi uygulamaya konulduktan sonra ortaya çıkar. Bir kez kurulduktan sonra, insanların işbirliği platformuna akın edeceği kabul edilir. Başarı aslında, kıdemli liderlerin aktif katılımı da dahil, çeşitli türlerde yukarıdan aşağıya destek gerektirir. Bir diğeri İ2.0’nin en önemli değerinin yakın meslektaşların birlikte daha iyi çalışmasına yardım etmesidir. Gerçekte, değer, bir kullanıcının merkezi grubunun çok ötesindeki uzmanlık ağlarına uzanır. Bu geniş kapsamlı kişiler arası bağların önemi aynı zamanda son efsaneyi de çürütür: İ2.0’ye ürettiği enformasyona göre hüküm verilmesi gerekir. Enformasyon elbette yararlıdır, ama İ2.0’nin en büyük avantajı insanlar arasındaki potansiyel bağları gerçek bağlara dönüştürmesinde yatar.

Ancak, İ2.0 her yerde sonuç vermedi, hatta başlamadı bile. Birçok şirket olası sakıncalar—örneğin blogların suiistimal edilmesi veya enformasyon hırsızlığı olasılığı—somut ve doğrudan gibi görünürken yararlarının belirsiz ve uzak görünmesi nedeniyle buna girişmeyi reddetmektedir. İlaveten, birçok şirket üç nedenden dolayı kendi İ2.0 girişimini terk etti. Bir, bu işbirliği araçlarının değeri hakkındaki şüpheler, aktif olarak kullanıldıklarında bile sürmektedir. İki, BSYP’ler çoğu kez başlangıçta etkili gibi görünmez. Şirket wiki’lerinin sayfaları bir dosya içindeki belgeler gibi okunur; bloga yazılanlar haber bültenleri gibidir ve kişisel sayfalar Facebook profillerine benzer. Üç, birçok proje hiç gelişme göstermemiştir. Çalışanlar yeni teknolojileri kullanmaya akın etmedi ve sonunda sponsorların elinde umdukları yağmur ormanı yerine dijital çorak arazi kaldı. Aslında, McKinsey’in 2008 tarihli bir anketi şirketlerin sadece yüzde 21’inin kendi İ2.0 girişimlerinden bütünüyle memnun olduğunu ve yüzde 22’sinin ise hiçbir şekilde memnun olmadığını gösterdi.

Şirketler bu teknolojileri dört yıl önce ciddiyetle kullanmaya başladıklarından beri, hem başarılı hem de başarısız İ2.0 projelerini inceliyorum. Araştırmam, başarısızlıklara rağmen, dikkat çekici başarıların olduğunu ve şirketler bu araçları iyi kullanmayı öğrenirse, daha fazla büyük başarının mümkün olduğunu gösteriyor. Girişimlerin çoğu beş yaygın inanış nedeniyle başarısız olur; bunlar sabotajcıların değil iyi niyetli insanların mantıklı tutumlarıdır. Gene de veri, araştırma ve örnek olay incelemeleri inanışların yanlış olduğunu gösteriyor; bunlar İ2.0’nin efsaneleridir. Aşağıdaki sayfalarda bir İ2.0 girişimi başlamadan önce ortaya çıkan iki efsaneyle başlayarak ve yayıldıktan sonra etkili olabilen üç ayrı efsaneyle bitirerek, bunları çürüteceğim.

Efsane 1: İ2.0’nin Riskleri Ödüllerinden
Çok Daha Ağır Basar

Çoğu CEO, İşletme 2.0 çalışmalarını ilk duyduğunda çalışanların şirketin içerik platformlarına serbestçe katkıda bulunması konusunda titizlenir. Tutarlı bir dizi endişeyi dile getirirler: Ya birisi nefret sözleri veya pornografik şeyler girerse? Çalışan, forumu şirketi karalamak, kirli çamaşırları ortaya dökmek ya da liderlik ekibini ve stratejisini eleştirmek için kullanamaz mı? Bu teknolojiler değerli enformasyonun şirketten dışarıya sızmasını ve en çok parayı verene satılmasını kolaylaştırmaz mı? Bu araçları kullanırsak, partnerlerle aramızdaki enformasyon paylaşımı anlaşmalarını bozmamaktan nasıl kaçınabiliriz? Ya rakipler müşteriye yönelik web sitelerini ürün ve hizmetlerimizi suçlamak veya kötülemek için kullanırsa? Eğer insanlar barındırdığımız forumlarda yanlış enformasyon verir veya kötü tavsiyede bulunursa biz sorumlu olur muyuz? Çalışanlar işbirliği yazılımını işle ilgili faaliyetler yerine sosyal etkinlikleri planlamak için kullanmazlar mı?

Bu risklerin hepsi teoride mevcuttur ama pratikte nadirdir. Son dört yıl içinde birlikte çalıştığım her şirkete BSYP’lerinde karşılaştıkları en kötü şeyleri sordum. Dehşet öyküsü koleksiyonum neredeyse bomboş. Şirketler acaba İ2.0 teknolojilerine yatırım yapmamalı mı diye düşünmeme neden olan tek bir hikâyeye henüz rastlamış değilim. Yaptığım bir sohbet özellikle etkileyiciydi. 2007’nin sonlarında, bir grup kıdemli İK yöneticisine ders verirken, içlerinden biri, birçok genci istihdam eden şirketindeki liderlerin, çalışanların şirketi online olarak nasıl yansıttıklarıyla ilgilenmeye başladıklarını söyledi. Ekibi Facebook, MySpace ve diğer siteleri karıştırdığında, çalışanların hemen her zaman şirket hakkında uygun ifadelerle konuştuğunu gördü. Ekibin keşfettiği en kötü şey karatahta üzerinde bazı hesap numaralarının belli belirsiz görünür olduğu bir eğitim oturumunun fotoğrafıydı. İkaz edildiğinde, ekleyen çalışan derhal özür diledi ve fotoğrafı sildi. Aslında bu bile gerekli değildi; rakamların hayali olduğu anlaşıldı.

İ2.0 dehşet öykülerinin böyle nadir olması için dört etmen birlikte çalışır. Bir, internette anonimlik olağan olmasına karşın şirketlerin intranetlerinde sıfatlandırma normdur. Kullanıcılar dikkatlidir ve meslektaşlarını “hiddetlendirme” ihtimalleri yoktur. Eğer çalışanlar terbiyesizlik yaparsa, şirketler onları tespit edebilir, öğüt verebilir, eğitebilir ve gerekirse disiplin altına alabilir. İki, katılımcılar genellikle bir topluluk duygusuna sahiptir ve birinin normları ihlal ettiğini hissettiği zaman çabucak tepki gösterir. Zarar verici katkılar genellikle içeriğin neden nezaket sınırlarının dışında olduğunu açıkça ifade eden, zımni kuralları vurgulayan ve düzeltme öneren tepki sağanağıyla karşılanır. Üç, bir kuruluşun resmi liderlik kadrosuna ek olarak, topluluk liderleri de bir karşı denge oluşturur. Büyük ölçüde nüfuzlarını kullanır ve arkadaşlarının online davranışlarını biçimlendirirler. Dört, internet on yıldan fazladır yaygın biçimde kullanılmaktadır, dolayısıyla insanların çoğu online ortamda nasıl uygun şekilde davranacağını öğrenmiştir.

Şirketler bu etmenlerin yeterli koruma sağladığına inanmazsa, online görünmeden önce yöneticilerin katkıları dikkatle incelediği bir moderasyon sürecini kolaylıkla kurabilirler. Bu önlem spam’cilerin ve zorbaların hasara yol açabileceği müşteriye yönelik sitelerde yaygındır, ancak şirketler bunu dahili olarak da kullanabilir. E-posta ve kısa mesajların gönderen ve alıcı dışında hiç kimse tarafından görülmediğini unutmayın, fakat BSYP’ler içeriği görünür kılar ve bu suretle bütün işgücünü uyum takipçilerine dönüştürebilir. İ2.0’nin riskli olduğu bir efsanedir; aksine, şirketin risk profilini düşürür.

Efsane 2: İ2.0’nin Yatırım Getirisi (YG) Parasal Olarak Hesaplanmalıdır

İşletme 2.0’nin risklerinden daha fazla sorulan bir yanı da iş gerekçesidir. Bütün IT projeleri gibi, İ2.0 girişimleri de bir şirketin öz varlık edinmek için (bu durumda, sunucular ve yazılım CD’leri gibi) para harcadığı diğer yatırım fırsatları gibi görünür. Fakat bu yüzeysel bir meseledir; şirketin daha derin hedefi elle tutulabilir olmayan varlıklarını geliştirmektir; bilhassa insan sermayesi, örgütsel sermaye ve enformasyon sermayesini.

Elle tutulabilir olmayan varlıkların değeri, birkaç uzmanın belirttiği gibi, bağımsız olarak ölçülemez; bu varlıkların kuruluşun stratejisini uygulamasına yardımcı olma yeteneğinden kaynaklanır. HBS profesörleri Robert Kaplan ve David Norton, kitapları Strategy Maps’te “Bilgi ve teknoloji gibi elle tutulabilir olmayan varlıkların artan gelirler, azalan maliyetler ve daha yüksek kârlar gibi finansal çıktılar üzerinde nadiren doğrudan bir etkisi vardır” diyorlar. Bu nedenle, İ2.0 projeleri için yatırımın parasal geri dönüşünü tahmin etmek suretiyle bir iş gerekçesi oluşturmak zorludur. Bir YG rakamı hesaplayabilmeyi uman sağlıklı İ2.0 girişimlerinin liderleriyle karşılaştım, ama YG egzersizlerini bir zaman ve enerji israfı olarak tanımlayanlar da az değil.

İşletme 2.0 girişimlerini başlatan şirketler YG’nin dışındaki üç etmene odaklanmakla daha iyi ederler:

• Beklenen maliyet ve zaman çizelgesi. Şu anda, yöneticiler IT projelerinin maliyetini nasıl analiz edeceklerini bilmektedir. Ayrıca İ2.0 çabasının ne kadar süreceğini tahmin etmeli, uygulama stratejilerini hesaplamalı ve aşamalarını tasarlamalıdırlar.

• Olası yararlar. İ2.0’den beklenen yararlar belirtilmelidir, bununla birlikte tasvirlerin bir yazılım parçasının nitelikleri için olanlar kadar ayrıntılı olması veya “örgütsel dönüşüm” veya “müşteriye yakınlık” gibi ERP ve CRM uygulamalarının vaat edilen sonuçları gibi görkemli olması gerekmez. (bak. “İşletme 2.0’nin Yararları” başlıklı ek.)

• Beklenen ayak izi. Yöneticiler planladıkları İ2.0 projelerinin coğrafi, bölümsel ve işlevsel uzanımlarını detaylandırmalıdır.

Bu üç parametre yöneticilerin İ2.0’ye yatırım yapmaya değip değmeyeceğine ilişkin kararlar alması için genellikle yeterlidir. Çoğu, “Önümüzdeki altı ayda şirket için bir yayın arama sistemi kurmak için 50.000 dolar harcamaya değer mi” gibi soruları yanıtlamakta pek fazla sorun yaşamaz. Yanıt bir YG rakamı olmayacaktır, ama her şeye rağmen yöneticiler soruya ustalıkla karşılık verebilir. Klasik iş gerekçesinden uzaklaşmak net düşünmeyi ve planlamayı terk etmek anlamına gelmez. Bununla birlikte, İ2.0’nin bir YG hesaplamasına ihtiyaç gösterdiği efsanesini elle tutulabilir varlıkların elle tutulabilir olmayan yararlar getirebilmesi gerçeğiyle değiştirmenin zamanıdır.

İşletme 2.0’nin Yararları

İŞTE BİR ŞİRKETİN Beliren Sosyal Yazılım Platformunu yaygınlaştırarak ve kullanarak elde edebileceği altı yarar:

1. Grup redaksiyonu birden çok insanın bir belge, elektronik çizelge, sunum ya da web sitesi gibi merkezi olarak kayıtlı bir iş ürünü üzerinde birlikte çalışmasına izin verir.

2. Yazarlık içerik üretme ve onu online olarak geniş izleyici kitlesi için yayınlama yeteneğidir. E-posta göndermekten farklı olarak, yazarlık halka açıktır.

3. Yayın arama genel bir forumda bir yanıt alma umuduyla sorular eklemeyi ifade eder. İnsanlar bildiklerini değil, bilmediklerini ilan eder.

4. Ağ oluşturmak ve devam ettirmek. Sosyal ağ uygulamaları insanların yakındaki ve uzaktaki tanıdıkların faaliyetleriyle teması sürdürmesini sağlar. Bir kullanıcı bir güncelleme yaptığında bu bilgi ağın tamamı için elde edilebilir olur.

5. Kolektif akıl tahmin piyasaları gibi, dağınık bir gruptan yanıtlar ve tahminler üretmek için teknolojilerin kullanılmasıdır.

6. Kendi kendine örgütlenme kullanıcıların herhangi merkezi bir otoritenin açık koordinasyonu olmaksızın topluluklar ve enformasyon kaynakları oluşturma yeteneğidir. Bu İşletme 2.0’nin en dikkate değer ve en kolay gözden kaçırılan yararıdır.

Efsane 3: Biz Kurarsak, Onlar Gelecektir

Wikipedia, Facebook ve Twitter’ın popülerliği göz önünde tutulursa, birçok yönetici kendi şirketlerinin işbirliği platformlarının da kalabalıkları cezbedeceğini varsayar. Birkaç BSYP başlatarak ve insanları forumların varlığından resmen haberdar ederek, pasif bir sunuş stratejisi benimserler. Sonra da faydaların gerçekleşmesi için beklerler ve hiçbir şey olmadığında şok olurlar.

Facebook gibi büyük Web 2.0 toplulukları ne kadar popüler olsa da, bunlar henüz internet kullanıcılarının sadece küçük bir yüzdesini çekmektedir. İ2.0 destekçilerinin karşı karşıya olduğu asıl görev hedef kitlelerinin daha büyük bir bölümünü çekmektir. Bu iki nedenle zordur. Bir, insanlar meşguldür. Bilgi işçilerinin çoğu, özellikle iyi tanımlanmamış hedef ve beklentilerle, üzerlerine ilave bir sorumluluk daha almak için zamanları olmadığını düşünür. İki, çalışanlar tepe yönetimin onların BSYP’lere katılımına nasıl bakacağını bilmez. Kıdemli yöneticiler katılan çalışanların değerini bilecek mi, yoksa bu çalışanların “gerçek” görevleriyle ilgilenmediğini mi varsayacak? Yanıt açık olmadığı zaman, talihsiz bir olaylar dizisi gözler önüne serilir. Birkaç kişi meraktan veya heves ettikleri için yeni araçları kullanmaya başlar. Çok geçmeden sadece birbirleriyle konuştuklarını ya da daha kötüsü, hiç kimseyle konuşmadıklarını algılarlar. Boşluğa bağırmak cazibesini çok çabuk kaybeder, böylece devam etmezler. Proje o zaman başarısız sayılır.

Bu sonuçtan kaçınmak için, açık tanıma programları, özendiriciler ve İ2.0 projeleri için başka türlü tepeden aşağıya destek kullanılmasını savunuyorum. Resmi kuruluş çalışanların katılımına değer verdiğini ancak bu şekilde gösterebilir. Liderler de BSYP’leri kullanmalıdır. Kıdemli yöneticiler kendi bloglarının yorum almasına izin verdiklerinde ve geribildirimi yanıtladıklarında veya profil yaratmak ve şirket içindeki diğerleriyle bağlanmak için sosyal ağ yazılımı kullandıklarında, İ2.0’ye olan güvenlerini sergilerler. Aynı şekilde, bir şirket diğerlerinin sorularını yanıtlayan kişileri onaylarsa, bu tür çalışmanın geçerli ve değerli olduğunu teyit eder. İ2.0’nin insanları otomatik olarak çekeceği bir efsanedir; insanlar yalnızca önemli kişilerce duyulduklarını bildiğinde İ2.0 ana akım haline gelecektir.

Efsane 4: İ2.0 Daha Çok Birbirlerine Yakın Meslektaşlara Daha İyi Çalışmalarında Yardımcı Olarak Değer Yaratır

Çoğu şirket zaten işbirliği yapmakta olan insanları desteklemek için BSYP’ler kullanır. Örneğin daha önce sözü edilen Prescient Digital Media anketi İ2.0’nin en yaygın kullanımının çalışanların işbirliği (yanıtlayanların yüzde 77’si) ve bilgi yönetimi (yüzde 71) olduğunu keşfetti. Bunlar hedefler olunca, tipik bir senaryo da kuruluşun, isteyen bütün birimler—laboratuvarlar, çalışma grupları, iş grupları, müşteri ekipleri vesaire—için grupla metin düzenleme ortamları kurmak veya birimlerin bunları kendileri için kurmasına izin vermektir. Birçok durumda bu ortamlar kapalıdır: Önceden tanımlanan grup dışındaki hiç kimse içeriği göremez veya düzenleyemez.

Ne var ki bu yaklaşımın eksik yönleri vardır. Tipik bir bilgi işçisinin kişiler arası bağlarının türlerini düşünün. Güçlü mesleki ilişkilerinin olduğu yakın işbirlikçilerden küçük bir grubu vardır. Bir de zayıf bağları olduğu daha geniş bir grup vardır: belirli aralıklarla etkileştiği çalışma arkadaşları, çalışma arkadaşları vasıtasıyla tanıdığı meslektaşları ve tanıdığı diğer meslektaşlar. Sonra eğer tanımış olsaydı kendisi için değerli olabilecek daha da geniş bir diğer çalışanlar grubu vardır. Bunlar bir sonraki projesinde tekerleği yeniden icat etmekten onu kurtarabilir, ivedi soruları yanıtlayabilir, ona iyi bir tedarikçi veya danışman önerebilir, benzer sorunlar üzerinde çalıştıklarını bildirebilir. Son olarak, bağları olsaydı bile bilgi işçisinin meslektaşı olmayacaklar vardır.

Gözünüzün önüne dört daireli bir hedef merkezi getirin; hedef merkezi bu dört çeşit bağı temsil edebilir. Bir İ2.0 girişimi kapalı bir metin düzenleme ortamından ibaret olduğunda, diğer üç dış dairenin sağlayabildiği yararları göz ardı eder. Ağ oluşumu çoğu kez ikinci halkada meydana gelir. Yazarlık ve yayın arama, potansiyel bağları gerçek bağlara dönüştürür, böylece üçüncü halkadakilere kadar uzanırlar. Kolektif akıl dört halkada birden çalışır; tahmin piyasalarında yabancılar bile birbirleriyle takas yapar ve doğru tahminler üretirler. Kısacası, İ2.0 teknolojilerinin yararları kendilerini dört halkada birden gösterir. Şirketlerin yakın meslektaşlar arasındaki grup redaksiyonu üzerine odaklanması gerektiği bir efsanedir; gerçek olan İşletme 2.0’nin her düzeydeki kişiler arası bağda değerli olduğudur.

Efsane 5: İ2.0’ye Ürettiği Enformasyona Göre Hüküm Verilmelidir

Genellikle İ2.0’nin değerinin, temin ettiği enformasyona bakarak belirlenebileceğine inanılır. Popüler Web 2.0 kaynakları bu fikri pekiştirir: Wikipedia muazzam bir makale koleksiyonu, Flickr resim ve del.icio.us web yer imleri koleksiyonudur. Esasen hepsi geniş kapsamlı ve makul kalitede olmaları nedeniyle kullanıcılara değer sunar. O halde bir kuruluşun işbirlikçi yazılım platformlarını bir gözü kalite üzerinde diğeri kapsayıcılık üzerinde olarak değerlendirmesi mantıklı görünür. Bu adaletsiz değildir, ama eksiktir. Birincisi, BSYP’ler parlatılmış nihai ürünlerden ziyade yürüyen çalışmaları kapsar. Wiki sayfaları ve blog eklemeleri esasen taslak oldukları için son şeklini almamış gibi görünür. Zaten olgunlaşmamış fikirleri—rafine olanları değil—temsil etmeleri kastedilmiştir. İnsanlar üzerinde çalışmayı planladıklarını, ilgilendiklerini ve bildiklerini göstermek için işlenmemiş kavramları yayına sokmaya teşvik edilmelidir. İkincisi, içerik insanlara işaret eder. Kusurlu veya tamamlanmamış enformasyon, organizasyonlar onu kimin eklediğini belirleyebildikleri zaman değerlidir. İ2.0’nin sağladığı gerçek yarar çoğu kez sosyal bağlantıdır.

Örneğin 2008’de, ABD merkez istihbarat grubunun Intellipedia wiki’nin misyonerlerinden biri olan Don Burke kendi kurum içi bloguna benim adıma bazı sorular ekledi. Birincisi, “İşletme 2.0 araçları size, eğer varsa, daha önce yapamadığınız neyi yapmanızı sağladı? Diğer bir ifadeyle, bu araçlar görevinizi yapma yeteneğinizi artımlı olarak değiştirdi mi yoksa bunlar daha da özünde görevinizi ve onu yapma şeklinizi mi değiştirdi?” Yanıtlayanların çoğu platformun potansiyel bağları gerçek bağlara dönüştürme yeteneğinin değerini vurguladı. Burada birkaç yorum bulacaksınız:

• Bir Savunma İstihbarat Ajansı analistinden: “Bu araçlar başka türlü asla tanışmayacağım insanlarla etkileşimde bulunma yeteneğimi son derece geliştirdi… daha önce asla görünür olmayan insanların şimdi bir sesi var.”

• Bir Ulusal Güvenlik Ajansı analistinden: “Daha önce diğer ajanslarla temas kurmak dikkatle ve resmi kanallardan yapılırdı. Intellipedia’yla yaklaşık iki yıldan sonra, bu değişti. Onu kullanmak çalışma sürecimin parçası haline geldi ve çeşitli analistlerle bağlantılar kurdum. Her şeyi bilmiyorum ama bir şeyi bulmam gerektiğinde kime gidebileceğimi biliyorum.”

• Bir Ulusal Güvenlik Ajansı mühendisinden: “Yanıtlar için artık verilerin dışında başvurabileceğim bir yer var. O veriyi ve o veriyle ilişkili insanlarla olan linkleri kullanarak, dava konusunu anlamakta bana yardımcı olmakla ilgilenenleri bulabilirim… onların bu yardımcı tavırları karşılığında benim de onlara (ve başkalarına) yardım etme isteğim uyanıyor.”

• Bir Merkezi İstihbarat Ajansı analistinden: “Akla ilk gelen yanı, fikirleri paylaşmanın ve dünyanın her tarafındaki istihbaratçılarla işbirliği içinde çalışmanın kolaylığı… Bu araçlar olmaksızın mümkün olmayacak bir ilk aşama projesiyle bilfiil ilgileniyorum.”

Bu yanıtlar istihbarat teşkilatının tamamının görüşlerini yansıtmayabilir, ama İşletme 2.0’nin, potansiyel bağları gerçek bağlara dönüştürmek suretiyle insanların yeni meslektaşlar bulmasına olanak verdiğini açıkça gösterir. Yeni bağlantılar platformlara konulan içerikten çıkar ama içeriğin kendisinde görünür değildir. İ2.0 sadece enformasyon üretmez; bu bir efsanedir; aynı zamanda insanların bağlanmasına da yardım eder.

—————

Nelson Mandela otobiyografisinde Güney Afrika’da bir kabile reisinden öğrendiği bir liderlik dersini yazar: “Lider… bir çoban gibidir. En çevik olanların önden gitmesine, diğerlerinin başından beri arkadan yönetildiklerini anlamayarak onları izlemesine izin vererek arkada kalır.” Bunun gibi, İ2.0 de insanların yetenekli oldukları etkinlik alanlarını ortaya çıkarır, bazılarının yolu göstermesine izin verir ve şirket için yararlı olduğunda diğerlerinin izlemesini sağlar. Aydınlanmış iş liderleri arkadan yönetmek için bu teknolojileri kullanacaktır; geri kalanı efsanelere olan inançlarından kaynaklanan korkular nedeniyle geri duracaktır.

İlk olarak Kasım 2009’da yayınlanmıştır.

Akıllı Şirketler İşletme 2.0’yi Nasıl Kullanır?

İşletme 2.0, çalıştığında, aşağıdaki dört örneğin gösterdiği gibi etkileyici sonuçlar verir:

• Ofis malzemeleri şirketi VistaPrint yeni işe alınan bir mühendisin bilmesi gereken şeyleri yakalamak için bir wiki başlattı. Bu bilgi tabanı çoğu kez hızlı şekilde değiştiği için şirket kâğıda dayalı bir çözümün işe yaramayacağından kuşkulandı. On sekiz ay içinde wiki büyüyerek, bir bilgi yönetimi kadrosundan ziyade hepsi çalışanlar tarafından üretilmiş 11.000 sayfayı ve 600 kategoriyi geçti.

• Serena Yazılım, çalışanlarını hem birbirleri hakkında daha fazla bilgi edinmek hem de müşteriler ve muhtemel çalışanlar gibi üçüncü taraflarla etkileşmek için Facebook’ta ve diğer sosyal paylaşım sitelerinde profiller oluşturmaları için teşvik etti. Sonunda şirket yıllık kullanıcı konferansına iki katı insanı—ve açık iş pozisyonları için çok daha iyi adayları—çekti.

• Amerikan hükümeti CIA, FBI, Ulusal Güvenlik Ajansı ve Savunma İstihbarat Örgütünü de içeren 16 istihbarat kurumunda BSYP’leri yaygınlaştırdı. Bir iç rapor, blogları ve Intellipedia wiki’yi de içeren bu araçların “şimdiden analistlerin iş uygulamalarını etkilediği sonucuna vardı. Ayrıca, [bu araçlar] bireyler arasındaki ve örgütsel sınırlar boyunca enformasyon akışını denetlemek konusunda sıkı sıkıya sarıldıkları normlara meydan okuyor.”

• Bir Amerikan oyun şirketi yeni bir ürünün satışını tahmin etmek için bir iç öngörü pazarı oluşturdu. Müşterinin yeni başlıklara duyduğu hevesin, bilindiği gibi tahmin edilmesi güçtür, ama pazar iyi bir kristal küre temin etti. Pazarda kolektif olarak değiş tokuş yapan 1200 çalışan geleneksel araçların sağladığı başlangıç öngörüsünden yüzde 61 daha doğru olduğu ortaya çıkan bir tahmin üretti.

Şirket İçi İşbirliği Ne Zaman Kötüdür

Morten T. Hansen

ŞİRKET İÇİ İŞBİRLİĞİNİN bir kuruluş için iyi bir şey olduğu hemen hemen herkesçe kabul edilir. Liderler çalışanları her zaman siloları yıkmaya, sınırları aşmaya ve birimler arası ekiplerde birlikte çalışmaya davet ederler. Bu tür girişimler bireylere ilave yük getirdiğinden çoğu kez dirençle karşılaşsa da, işbirliğinin potansiyel yararları kayda değerdir: birimler arası inovatif ürün geliştirme, çapraz satış yoluyla satışları artırma, en iyi uygulamaların aktarımı yoluyla maliyetlerin düşürülmesi.

Ama geleneksel akıl, çalışanlar ne kadar çok işbirliği yaparsa şirket o kadar daha iyi olur şeklindeki yanlış varsayıma dayanır. Aslında, işbirliği performansı aynı kolaylıkla sabote de edebilir. Bunun doğru olduğunu bu alandaki 15 yıllık araştırma yaşamımda defalarca gördüm. Wharton’dan Martine Haas’la birlikte çok büyük bir bilişim teknolojisi danışmanlık şirketinde yüzden fazla deneyimli satış ekibini inceledik. Bedeli 50 milyon dolar veya daha üstünde olabilecek ihaleler için satış teklifleri hazırlayan ekipler IBM ve Accenture gibi rakiplerin şiddetli rekabetiyle karşı karşıya kaldıklarında, çoğu kez, örneğin olası müşteri tarafından uygulanmakta olan bir teknolojide uzmanlığı olan diğer ekiplere danışırlar. Araştırmamız mantıklı görünen bu uygulamanın oldukça şaşırtıcı bir sonuç verdiğini ortaya çıkardı: İşbirliği (bir ekibin aldığı yardım saatiyle ölçülüyordu) ne kadar fazlaysa sonuç (ihale kazanma başarısıyla ölçülüyordu) o kadar kötüydü. Sonuçta, deneyimli ekiplerin genel olarak eşdüzeylerinden öğrendiklerini sandıkları kadar çok şey öğrenmediklerini saptadık. Çoğu kez de teklif hazırlama çalışmalarından kıstıkları zaman, elde ettikleri azıcık bilgiye kıyasla çok daha önemliydi.

Burada sorun işbirliğinin kendisi değildi; istatistiksel analizimiz yeni ekiplerin eşdüzeyleriyle yaptıkları fikir alışverişinden gerçekten yararlandıklarını gösteriyordu. Sorun daha ziyade işbirliğinin ne zaman mantıklı olduğunu, daha da önemlisi ne zaman mantıklı olmadığını belirlemekti. Bir iş lideri çoğu kez, “İnsanlara nasıl daha fazla işbirliği yaptırabiliriz” diye sorar. Bu yanlış sorudur. Soru, “Bu projede işbirliği yapmak değer mi yaratır, yoksa değeri tahrip mi eder?” olmalıdır. Aslında, iyi işbirliği yapmak, ne zaman işbirliği yapılmayacağını bilmektir.

Bu makale işbirliği primi kavramını kullanarak “iyi” ve “kötü” işbirliğini ayırt edebilmek için basit bir hesap sunmaktadır. Amacım kuruluşunuzdaki grupların birlikte çalışmaya teşvik edilmelerini sağlamaktır, ama sadece bu şekilde hareket etmelerinin bağımsız olarak çalışmalarından daha iyi sonuç vereceği durumlarda.

PRATİK FİKİR

İşbirlikçi bir girişimi başlatıp başlatmamaya karar verirken, yöneticiler üç yaygın hatanın kurbanı olabilir. Bu hataları anlayarak, onlardan uzak durma şansınızı artırabilirsiniz.

Getiriyi Fazla Tahmin Etmek

Birçok şirket işbirliğine yanlış bir şekilde yüksek ekonomik değer atfeder. Çoğu kez beklenen sonuçlar gerçekleşmez.

Örnek: Daimler’in 1998’de 36 milyar dolara Chrysler’i satın alması iki şirket arasında umut edilen sinerjiyi yaratamadı. 2007’de, Daimler, Chrysler’in yüzde 80’ini sadece 1 milyar dolara sattı.

Fırsat Maliyetlerini Göz Ardı Etmek

Yöneticiler çoğu kez kaynakları belirli bir işbirliğine dayalı projeye tahsis etmekle kaybedecekleri fırsatları göz önünde bulundurmazlar. Daha yüksek potansiyele sahip olabilecek işbirliğine dayalı olmayan faaliyetleri değerlendirmeye almazlar.

Örnek: Risk yönetimi şirketi DNV iki iş biriminin—standart sertifikasyonu ve risk yönetimi danışmanlığı—uzmanlığını, kaynaklarını ve müşteri tabanlarını birleştirmeye karar verdi. Amaç neydi? Gıda güvenliğini iyileştirmelerine yardımcı olmak için gıda şirketlerine çapraz hizmet satışı yapmak. DNV işbirliğinin getirisini 40 milyon dolar olarak hesapladı.

Ama DNV birimler arası işbirliği gerektiren gıda sektörü fırsatını işbirliği gerektirmeyen diğer sektör fırsatlarıyla hiçbir zaman kıyaslamadı. Sadece danışmanlık birimiyle peşine düşülebilecek IT sektöründeki bir fırsat gıda sektöründeki fırsattan çok daha büyük potansiyele sahipti. Ama danışmanlık biriminin uzmanlarının çoğu gıda girişimiyle meşgul olduğundan, IT fırsatında ilerleme kaydetme imkânı kısıtlanmıştı. Kaçırılan fırsatın gelir olarak bedeli 25 milyon dolardı.

İşbirliği Maliyetlerini Azımsamak

Çoğu şirkette, farklı birimlerdeki insanları etkin bir şekilde birlikte çalıştırmak zordur çünkü:

• İnsanlar kaynakları ve müşterileri paylaşmak istemez.

• Pek fazla takdir ve hiçbir finansal teşvik sağlamadığı takdirde, insanlar fazladan çalışmaktan hoşlanmaz.

• İnsanların çelişkili öncelikleri vardır; örneğin bazı insanlar kendilerini girişime tam zamanlı olarak adarken, diğerleri adamaz.

Bu gerilimler, fırsat maliyetleriyle birleştiğinde işbirliğinin potansiyelini tüketen ve işbirliği cezası üreten sorunlar yaratır.

Örnek: DNV’de iki birim arasındaki müşterilerle ilgili rekabet, sonunda çapraz satış bağlantılarının yüzde 50’sinin sonlanmasına neden oldu. Bu, işbirliği maliyetleri olarak 20 milyon doları buldu. İşbirliğine dayalı olmayan IT fırsatlarıyla ilgili 25 milyon dolar tutarındaki fırsat maliyetlerine eklendiğinde, toplam maliyetler 45 milyon dolardı—işbirliğine dayalı gıda fırsatının beklenen 40 milyon dolarlık getirisinin 5 milyon dolar üzerinde.

Müşterek bir çalışmayla ilgili ilk tahminler umut verici görünüyordu: İki iş birimi işbirliği yaptıkları takdirde, hizmetlerini müşterilere çapraz pazarlayarak, 2004’ten 2008’e kadar yüzde 200’lük bir büyüme—ayrı ayrı faaliyet gösterdikleri takdirde sağlayacakları yüzde 50 büyümeye karşı—gerçekleştirebilirdi. 2004-2008 dönemi için tahmin edilen net nakit akışı 40 milyon dolardı. (DNV ile ilgili bu ve diğer finansal veriler burada gizlilik nedenleriyle değiştirilmiştir.)

Girişim 2003’te başlatılmış ve iki tip hizmeti çapraz satmakla ve gıda şirketleriyle yeni müşteri ilişkileri geliştirmekle görevlendirilmiş bir birimler arası ekip tarafından yürütülmüştü. Ancak ekip altın bir fırsat gibi görünen bu durumdan yararlanmakta sıkıntı çekti. Münferit iş birimlerinin gelirleri mevcut iş birimlerinin güçlü oldukları yerlerde—danışmanlık işlerinde Norveç ve örneğin, sertifikasyon işinde İtalya—2004 tahminlerini de aşarak artmaya devam etti. Ancak iki iş birimi o pazarlarda çok az sinerji yarattı. Dahası, ekip Birleşik Krallık’ta ve hedeflenen diğer pazarlarda pek de fazla müşteri çekemedi; sertifikasyon grubunun deli dana salgınını takip eden yıllarda Birleşik Krallık gıda düzenleyicileriyle iyi ilişkiler geliştirmiş olduğu dikkate alındığında, bu özellikle hayal kırıklığı yaratan bir durumdu.

Yeni iş gerçekleşemeyince, genel sonuçlarını yakın dönemde iyileştirmesi hususunda merkezin baskısı altında olan danışmanlık grubu, odağını gıda sektöründen büyüme amacıyla daha önceleri hedeflediği başka sektörlere kaydırmaya başladı ve bu da müşterek girişimi zayıflattı. Sertifikasyon grubu gıda sektörüne öncelik vermeyi sürdürdü, ama iki grubun birleşik gıda sektörü geliri 2005’te tahminlerin gerisinde kalınca, DNV sadece iki yıl önce büyük bir iyimserlikle başlattığı bu girişimden vazgeçti.

İşbirliğinin Ne Zaman Yapılacağını
(ve Yapılmayacağını) Bilmek

DNV’nin deneyimi hiç de alışılmadık değildir. Çoğu zaman büyük bir tantanayla açıklanan bir kuruluşun farklı bölümleri arasındaki işbirliği bir süre sonra başarısız olur veya fiyaskoyla sonuçlanır. Bu tür bir sonucu önlemenin en iyi yolu lanse etmeden önce girişimin bir işbirliği primi sağlayıp sağlamayacağını saptamaktır.

İşbirliği primi, bir projenin tahmin edilen finansal getirisiyle çoğu kez göz ardı edilen iki etmen fırsat maliyeti ve işbirliği maliyetleri arasındaki farktır.

Tahmin edilen finansal getiri—Fırsat
maliyeti—İşbirliği maliyetleri
--------------------
İşbirliği primi

Bir projenin tahmin edilen finansal getirisi, yaratması beklenen nakit akışıdır. Fırsat maliyeti bir kuruluşun başka bir şey—özellikle de işbirliği gerektirmeyen bir şey—yerine işbirliği projesine zaman, çaba ve kaynak ayırarak kaçırdığı nakit akışıdır. İşbirliği maliyetleri örgütsel sınırlar ötesinde —iş birimleri, işlevsel birimler, ülke şubeleri, üretim tesisleri ötesinde—çalışmanın içerdiği zorluklardan doğan maliyetlerdir. Şirketler arası işbirliği genellikle daha çok seyahat etmek, çalışmayı koordine etmek, hedefler üzerinde pazarlık etmek ve enformasyonu paylaşmak demektir. Bunun neticesinde taraflar arasında ortaya çıkabilecek gerginlik çoğu kez önemli maliyetler doğurur: pazara erişimde gecikmeler, bütçe aşımları, daha düşük kalite, sınırlı maliyet tasarrufları, kaybedilmiş satışlar, zarar görmüş müşteri ilişkileri. İşbirliği maliyetlerini olaya dahil etmek bu analizi önerilen projelerle ilgili alışılmış yap/yapma kararından farklı kılar. Elbette, bu tür maliyetler, özellikle de proje daha ilerlemeye başlamadan önce, kesin olarak rakamlara dökülemez. Gene de, bir parça çalışmayla iyi tahminlere ulaşabilirsiniz. Yöneticilerin bir projenin getirisini—arada bir de ilgili fırsat maliyetini—hesaplamak için zaten harcadıkları zaman göz önünde bulundurulduğunda, ilave bir adım atıp işbirliği maliyetlerini de (özellikle de bu tür maliyetler bir projenin kötü sonuçlanmasına neden olabileceğinden) hesaplamak mantıklıdır.

Bu çalışmayı yaptıktan sonra, işbirliği primi öngöremediğiniz takdirde ya da işbirliği cezası daha olasıysa proje onaylanmamalıdır. Gerçekten de, bu tür bir analiz DNV’nin umut vaat eden ama sonuç olarak maliyeti çok yüksek olan bir iş girişiminden uzak durmasına yardımcı olabilirdi.

Değer Yok Eden İşbirliğinden Uzak Durmak

İşbirliği primini hesaplarken, sıkça rastlanan birkaç hatadan kaçınmak gerekir.

Finansal getiriyi fazla tahmin etmeyin

İşbirliği için duyulan coşku ya da yöneticilerin doğal iyimserliğinden dolayı, birçok şirket işbirliğine yanlış bir şekilde yüksek değer atfeder. Özellikle de bir ekibin çalışması bir işbirliği örneği gibi göründüğünde—tarafların kaynakları rahat bir şekilde paylaştıkları ve etkileyici fikirlerle ortaya çıkarken farklılıkları çözmekte işbirliği yaptıkları—çalışmanın aslında şirket için çok az değer yarattığı olgusunu gözden kaçırmak kolay olabilir. İşbirliğinin amacının işbirliği olmayıp, onsuz ulaşılması mümkün olmayan iş sonuçları elde etmek olduğunu asla unutmayın.

Pek çok iyi bilinen örnekte, işbirliği primi gerçekleşemedi. Daimler’in 1998’de 36 milyar dolara Chrysler’i satın alması —iki otomobil üreticisi arasında sinerji yaratacağı umuduyla—ve dokuz yıl sonra yüzde 80’ini acınası bir miktara, sadece 1 milyar dolara satması bunun yakın zamanlardaki en göze çarpıcı örneğini teşkil eder. Ama işbirliğinin yararlarına çok daha sıradan ortamlarda genellikle daha fazla değer biçilir. Martine Haas’la birlikte incelediğimiz IT danışmanlık şirketindeki deneyimli satış ekiplerinin proje tekliflerinin hazırlanması sırasında uzmanlığı nasıl olağan bir şeymiş gibi paylaştıklarını—bir an için bile durup böyle hareket etmekten bir yarar sağlayıp sağlamadıklarını düşünmeden—anımsayın.

Fırsat maliyetlerini göz ardı etmeyin

Önerilen herhangi bir iş projesini değerlendiren yöneticiler kaynakları o projeye tahsis etmekle kaybedecekleri fırsatları göz önünde bulundurmalıdır. Eğer proje işbirliği gerektiriyorsa, potansiyel olarak daha yüksek getirileri olabilecek işbirliğine dayalı olmayan alternatif faaliyetleri dikkate almaları önemlidir. Fırsat maliyeti, üstlenilmeyen en cazip projeden gelebilecek tahmini nakit akışıdır.

DNV gıda girişiminin potansiyel finansal getirisini fazla tahmin etmedi, ama fırsat maliyetini, değerlendirmeye almadı. Kıdemli bir yönetici, “Üst düzeyde gıdanın ilginç ya da öncelikli olduğuna dair bir görüş birliği yoktu” demişti. “Gıda fırsatını diğer sektörlerle kıyaslayarak değerlendirmemiştik.” Aslında gıda DNV’nin danışmanlık biriminin 2001’de, şirketin risk yönetimi hizmetleri birimi için büyüme potansiyeli vaat etmesi nedeniyle, hedeflediği birçok sektörden—bilişim teknolojisi, sağlık hizmetleri ve kamu sektörü dahil—sadece bir tanesiydi. Danışma biriminin kendi başına takip edebileceği IT’deki fırsat şüphesiz daha fazla potansiyele sahipti. Birim 2004’te bu sektörde yeni iş yaratarak ilerleme kaydetti, ama bir kısmının gıda işiyle meşgul olması nedeniyle kalifiye danışman sıkıntısı çektiğinden yapabilecekleri kısıtlanmıştı. Gıda girişiminin peşinden gitmek için, danışmanlık birimi IT fırsatından gelen ilave işten vazgeçmek zorunda kaldı. Bu kaçırılmış fırsatın maliyetini tahminen 25 milyon dolar veya daha üstünde kaybedilmiş nakit akışı olarak hesaplıyorum.

İşbirliği maliyetlerini azımsamayın

Çoğu şirkette, farklı birimlerdeki insanları etkin bir şekilde birlikte çalıştırmak zordur. Kaynakları ve müşterileri paylaşmak gibi nüfuz alanıyla ilgili meseleler çoğu kez grupların işbirliğine direnmesine neden olur.

İlave takdir veya finansal teşvik elde etmedikleri takdirde, insanlar fazladan çalışma yapmaktan hoşlanmayabilir. İşbirliği olayın içinde olanlara apaçık ve anında yararlar sağladığında bile (örneğin bir birimin yazılım paketi diğerinin güncel sorununu çözer), normal olarak bağımsız çalışan iki birimin çalışmasını harmanlamak aksaklıklar yaratır.

Birimler arası bir projeye bağlanmadan önce değerlendirilmesi gereken bu maliyetleri belirlemek ve rakama dökmek zor olabilir. Bu maliyetler ayrıca kuruluşun işbirliği kültürüne bağlı olarak da değişecektir. İşbirliğini geliştirmek için şirket çapında gösterilecek çabalarla zaman içinde düşürülebilecek olsalar da, işbirliğinin talimatla yaptırılabileceği ya da projenin akışı içinde doğal olarak iyileşebileceği umuduyla bu maliyetleri azımsamak bir hatadır.

DNV gıda girişimini sürdürme hususunda karar verirken, proje yöneticileri işbirliğine hazırlıklı olmaması nedeniyle şirketin maruz kalacağı kayda değer işbirliği maliyetlerini dikkate alamadılar. Müşterek bir müşteri veri tabanı oluşturmaya çalışırken—başarısız bir şekilde ve çok fazla münakaşa ederek—danışmanlık ve sertifikasyon birimleri arasında güvensizlik arttı. Sertifikasyon biriminden bir yönetici, “Tüm ekip üyelerinin kendi müşterilerini korumaya çalıştığını” kabul etti. Müşteri ilişkilerini paylaşmaktaki tereddüt nedeniyle, ekip çapraz satış tarafından yaratılacak gelir tahminlerini önemli ölçüde düşürmek zorunda kaldı.

Birimler arası ekibin münferit üyeleri de birbiriyle çelişen hedef ve teşviklerle hareket etti. Sadece bir ekip üyesi kendini tam zamanlı olarak girişime vermişti; üyelerin çoğu bir yandan ortak proje üzerinde çalışırken bir yandan da kendi birimlerindeki bireysel hedeflerini tutturmak zorundaydı. Bazı üyeler birimler arası çalışmaları kendi birimlerinin gelirini artırmadığı takdirde yöneticilerinden fırça yerdi.

Girişimin yararlarını görenlere bile iki rolü dengelemek zor geldi. Sertifikasyon biriminden kıdemli bir yönetici, “Hepimizin kişisel hedeflerimiz vardı” diyordu. “Gıda girişimine öncelik vermek ve birimler arası çalışma yapmaları için insanları günlük çalışmalarından çekip almak zordu.”

İşbirliği maliyetlerine finansal bir rakam atfetmek zor olmakla birlikte, muhtemelen her iki çapraz satış fırsatından birini sonlandıran iki grup arasındaki gerginliğin bir sonucu olarak feda edilen nakit akışının kabaca 20 milyon dolar olduğunu tahmin ediyorum.

DNV’nin gıda güvenliği projesinin olası fırsat ve işbirliği maliyetleri önceden hesaplanmış olsaydı, proje kesinlikle çok daha az cazip görünecekti. Haddi zatında, yöneticiler projenin bir işbirliği priminden ziyade 5 milyon dolar gibi bir işbirliği cezasına yol açacağını göreceklerdi (40 milyon dolarlık tahmini getiri eksi 25 milyon dolarlık bir fırsat maliyeti ve 20 milyon dolarlık işbirliği maliyetleri).

Ekonomik Durgunluk Sırasında İşbirliği

ÇOĞUNLUKLA YENİ ÜRÜN geliştirmeyi ve geliri artırmayı teşvik etmek için planlanan şirket içi işbirliği, kâr odaklı bir maliyetleri düşürme döneminde düşük bir öncelik olarak görülebilir. Bu büyük bir hatadır. İşbirliği resesyon stratejinizin hayati bir unsuru olmak zorundadır, zira size mevcut varlıklarınızdan yararlanarak—zaten elinizde olanla daha çok şey yapmak—kâr yaratma olanağı sağlayacaktır.

Wells Fargo 2002 resesyonuna bireysel müşteri başına 3,8 ürünlük kıskanılacak bir çapraz satış performansıyla girdi. 2002’de bunu 4,2 gibi parmak ısırtan bir rakama yükseltti; yani resesyonun ortasında neredeyse her iki müşteriden birine ek bir finansal ürün sattı ve mevcut müşteri tabanından ilave kârlar çıkardı.

Ekonomik durgunluk sırasında üç tür işbirliği özellikle değerlidir:

Çapraz Satış

Wells Fargo örneğini izleyin ve sizden satın almaları sizden satın alacak kadar sizi tanımayanlardan daha olası olan mevcut müşterilerinize ek ürünler satmak üzere programlar başlatın.

İyi Uygulama Aktarımı

Şirketinizde belirli faaliyetlerde özellikle verimli olan birimleri belirleyin—örneğin en düşük personel maliyetine sahip satış ofisi—ve diğer birimlerin onları örnek almalarını sağlayın. Bu, üretkenliği artırıp çalışan başına maliyetleri düşürebilir.

Birimler Arası Ürün İnovasyonu

Yeni ürünler yaratmak için mevcut teknoloji, ürün ve markaları ve yeni ürün ve hizmetler yaratmak için de markaları birleştirmenin yollarını bulun. Bu onları sıfırdan geliştirmekten daha kolay olup, denenmiş fikri mülkiyete dayanması nedeniyle de başarılı olma olasılığı daha yüksektir. Yeni ürünlerin sayısını artırabilir, onları süratle piyasaya sunabilir ve geliştirme masraflarını düşürebilir.

İşbirliği Nasıl İyi Sonuç Verebilir

Ancak bu DNV öyküsünün sonu değildir. Şirket gıda güvenliği girişiminden vazgeçtikten birkaç ay sonra, Henrik Madsen CEO olarak atandı. O sıralar sertifikasyon biriminin başı olduğundan, kötü iş sonuçlarını, boşa harcanmış yönetim çabasını ve girişimin doğurduğu rahatsızlığı doğrudan görmüştü. Ama Madsen geleneksel olarak ademimerkeziyetçi olan DNV’de işbirliği yoluyla performansın artırılabileceğine de inanıyordu.

Madsen şirketi hızla pazara yönelik dört birim halinde yeniden düzenledi ve işbirliği fırsatlarını araştırmaya başladı. Madsen’in icra komitesi, birimlerin tüm olası eşleşmelerini sistematik bir biçimde değerlendirdi ve çapraz satış açısından birkaç umut vaat eden fırsat saptadı. Birim birim inceleme önemli bir şeyi daha ortaya çıkardı: İşbirliği için gerçek bir fırsat sunmayan eşleşmeler de vardı—gelecekte boşa harcanacak çabaları önleyecek bir içgörü.

Disiplinli süreç icra komitesini gecikmeden her bir fırsatın potansiyel finansal getirisini hesaplamaya yöneltti. Hesaplamalar toplamda şirketin o zamanki gelirinin kabaca yüzde 10’unu buldu. Tahmin edilen getiriler komiteye seçenekleri önceliklendirmekte ve birini diğerine tercih etmenin fırsat maliyetini hesaplamakta yardımcı oldu. Olası işbirliği maliyetlerinin bir değerlendirilmesiyle birlikte bu bulgulara dayanarak şirket bir dizi işbirliği girişimi başlattı.

Bu girişimlerden bir tanesi deniz taşımacılığı sektöründeki şirketler için gemilerin detaylı klaslanmasını sağlayan denizcilik birimiyle birçok sektördeki IT sistemleriyle ilgili risk yönetimi hizmetleri konusunda uzmanlaşmış IT birimini kapsıyordu. Günümüzde gemiler sofistike bilgisayar sistemleri kullanarak çalıştığından, birisinin deniz taşımacılığı şirketlerine bu sistemlerin denizde arızalanma riskini yönetmekte yardımcı olması gerekir. İki birim arasında etkin işbirliği sağlanabildiği takdirde, denizcilik biriminin müşterilerine IT biriminin hizmetlerini satmak için açık bir fırsat vardı. Bu fırsat hemen meyvesini verdi: IT birimi denizcilik biriminin çok eski bir müşterisinin inşa ettirmekte olduğu çok büyük bir yolcu gemisi için bilişim sistemleri geliştirme ihalesini kazandı.

IT birimi ayrıca petrol ve sondaj şirketlerine müştereken hizmet satmak için şirketin enerji bölümüyle de işbirliği yaptı; icra komitesinin değerlendirmesinde belirlenen bir başka fırsat. Bu girişim, enerji biriminin petrol ve gaz sektöründeki uzmanlığıyla birleştirerek IT biriminin hizmet sunusunun değerini artırdı ve bu da IT alanındaki rakiplerin çoğunun eşini sunamayacağı bir paketti. İki birim geliri paylaştı ve bu her ikisi için de bir teşvik oluşturdu.

Bu tür fırsatların peşinden koşarken, DNV tipik işbirliği maliyetlerinden bazılarını düşürmeye çalıştı. IT işinin COO’su Annie Combelles denizcilik ve enerji birimlerinin müşterileri arasında kendi birimi için aşikâr bir pazar olduğunu söylüyor. Annie, “Benim derdim o birimlerin bizim hangi hizmeti verebileceğimizi anlamalarıydı” diyor. “Benim derdim dışarıda değil içerideydi.” IT grubu denizcilik birimi de dahil 12 yıl DNV’de çalışmış bir iş geliştirme yöneticisi atadı. Bu özelliği onu, denizcilik birimi ve diğer birimlerle IT birimi arasında güvenilir ve bilgili bir irtibat unsuru haline getirdi ve bu birimlerle IT birimi arasındaki olası çatışmaları azalttı.

Dahası, IT birimi şirket içi işbirliğiyle ilgili fırsatlardan yararlanmaya çalışmakta tedbirli hareket etmişti. Denizcilik grubunun yolcu gemisi işletmecisiyle olan eskiye dayalı ilişkisi bilişim teknolojisi grubunun oraya girmesini sağlamış olmakla birlikte, denizcilik grubu IT’nin o değerli ilişkiyi tehlikeye atacak herhangi bir yanlış adım atmamasını istemişti. O nedenle, IT başlangıçta kablosuz ağ bağlantısı, kumar bilgisayarları ve konuklar tarafından kullanılacak 5000 kişisel bilgisayarı kapsayan geminin “otel” işlevi hayati olmayan alanları için bir risk değerlendirmesi önerdi. Bu sistemlerin her birini değerlendirdi ve 30 risk belirledi. Bu başarı güç yönetimi ve konum belirleme sistemleri gibi geminin hayati alanlarıyla ilgili bir projenin önünü açtı.

DNV’nin yenilenen birimler arası işbirliğini teşvik çabaları her şeye rağmen şimdiden bazı sağlam sonuçlar vermiş olan devam eden bir çalışmadır. IT biriminin satışlarının birimler arası işbirliğinden gelen kısmı 2008’de neredeyse sıfırdan yüzde 5’e yükseldi; 2009’da yüzde 10, ondan sonraki yıl da yüzde 30 olacağı tahmin edilmektedir.

—————

Kuruluşun iyiliği için birlikte çalışmayı göklere çıkaran iş liderleri, işbirliğinin muazzam potansiyeline işaret etmekte haklıdırlar. Ama o teşvikleri, işbirliğinin ne zaman değer yarattığına—ya da yok ettiğine—karar vermekte gerekli olan disiplini sağlayan burada anlattığım türden analizlerle ölçülü hale getirmek gerekir. İdeal olarak, teşvikler ve şirket kültüründeki değişiklikler yoluyla kuruluşlar işbirliğinde daha iyi hale geldikçe, işbirliğiyle ilgili maliyetler düşecek ve işbirliğinden yarar sağlaması olası projelerin yüzdesi artacaktır.

İşbirliği zorunluluğu günümüzün iş ortamının ayırt edici özelliği olmakla birlikte, karşımızdaki zorluk daha fazla işbirliği geliştirmekten ziyade doğru işbirliğini geliştirmektir. Tek başımıza çalıştığımızda başarılması mümkün olmayan büyük şeyleri başarmak için bu zorunludur.

İlk olarak Nisan 2009’da yayınlanmıştır.

Sizin İçin Uygun Olan İşbirliği Türü Hangisi?

Gary P. Pisano ve Roberto Verganti

BÜYÜK FİKİRLERİN DÜNYANIN herhangi bir köşesinden filizlenebildiği ve IT’nin onlara erişmenin maliyetini çarpıcı bir şekilde düşürdüğü bir çağda, neredeyse hiçbir şirketin tek başına inovasyon yapmaması gerektiği artık olağan akıldır. İyi haber şudur ki, hem potansiyel partnerler hem de onlarla işbirliği yapmanın yolları sayıca muazzam artmıştır. Kötü haber ise daha fazla seçeneğin yönetimin bütün zamanlar için en iyi seçeneği seçme zorluğunu daha da artırmış olmasıdır. Fikri mülkiyetinizi herkese açıp toplumla paylaşmalı mısınız? Özenle seçilmiş az sayıda partnerle mi işbirliği ilişkileri geliştirmelisiniz? “Yığınların bilgeliğinden” mi yararlanmalısınız? Kalabalıktan temin (crowdsourcing) gibi açık işbirliği modelleri çevresindeki coşkuya karşın, dışarıdakilerin gücünü sonuna kadar kullanma konusunda en iyi yöntem diye bir şey yoktur. Farklı işbirliği biçimleri farklı stratejik ödünleşmeler gerektirir. Yanlış biçimi seçen şirketler acımasız yeni teknolojiler, tasarımlar, ürünler ve hizmetler geliştirme yarışında geriye düşme tehlikesiyle karşı karşıya kalırlar.

Şirketler çok sık olarak yapılarını ve düzenleyici ilkelerini—işbirliği mimarisi dediğimiz şey—dikkate almaksızın ilişkilere atılırlar. Şirketlerinin benimseyeceği işbirliği türleriyle ilgili daha iyi kararlar almalarına yardımcı olmak amacıyla görece basit bir çerçeve geliştirdik. Bu alandaki 20 yıllık araştırma ve danışmanlığımızın ürünü olan bu çerçeve iki temel soruya odaklanıyor: Stratejinizi dikkate aldığınızda, şirketinizin işbirlikçiler ağı ne kadar açık ya da kapalı olmalıdır? Ve ağın hangi sorunları ele alacağına ve hangi çözümlerin benimseneceğine kim karar vermelidir?

İşbirliği ağları üyeliğin katılmak isteyen herhangi birine ne derece açık olduğu hususunda önemli ölçüde farklılık gösterir. Tamamıyla açık olan işbirliği ya da kitle kaynaklı çalışmada, herkes (tedarikçiler, müşteriler, tasarımcılar, araştırma kurumları, mucitler, öğrenciler, hobi sahipleri, hatta rakipler) katılabilir. Bir sponsor bir sorunu halka açık hale getirir ve sonra da sunacakları yetenekleri ve varlıkları olduğuna inandıkları takdirde katkıda bulunabilecek sınırsız sayıda sorun çözücünün öncelikli desteğini arar. Linux, Apache ve Mozilla gibi açık kaynak yazılım projeleri bu tür ağlara örnektir. Kapalı ağlarsa, tam tersine, özel kulüpler gibidir. Burada sorunu seçtiğiniz bir veya daha çok tarafla birlikte ele alırsınız, çünkü peşinde koşulan inovasyon için hayati önemde olan yeteneklere ve varlıklara sahip olduklarını düşünürsünüz.

İşbirliği ağları yönetişim biçimlerinde de köklü bir farklılık gösterir. Bazılarında hangi sorunların önemli olduğuna, nasıl çözüleceklerine, kabul edilebilir bir çözümün nelerden oluştuğuna ve hangi çözümlerin uygulanması gerektiğine karar verme gücü tamamıyla ağdaki tek bir şirkete verilmiştir: “kilit şirket”. Bu tür ağlar hiyerarşiktir. Diğer ağlar düzdür. Oyuncular süreç içinde eşit partnerlerdir ve kilit meseleler hakkında karar verme gücünü paylaşırlar.

Hem akademik dergiler hem de popüler medyadaki işbirliğine dayalı inovasyon tartışmaları çoğu kez “açıklığı” yanlış bir şekilde sadece “düzlüğe” bağlar—hatta açık, düz yaklaşımların daima daha üstün olduğunu iddia eder. Ancak bu anlayış tamamen hatalıdır.

“İşbirliği yapmanın dört yolu” başlıklı tablonun da gösterdiği gibi dört temel işbirliği biçimi vardır: kapalı ve hiyerarşik bir ağ (bir elit ortam), açık ve hiyerarşik bir ağ (bir inovasyon değiş tokuş merkezi), açık ve düz bir ağ (bir inovasyon topluluğu) ve kapalı ve düz bir ağ (bir konsorsiyum).

Bir şirket belirli bir inovasyon girişimi için hangi biçimin uygun olduğunu hesaplarken, biçimlerin avantajlarını bağlantılı zorluklarla kıyaslayıp, o zorlukları yönetmek için gerekli olan örgütsel imkânları, yapıyı ve varlıkları değerlendirerek, her birinin ödünleşmelerini dikkate almalıdır (bak. “En iyi işbirliği biçimi nasıl seçilir” başlıklı tablo). Şirketin yöneticileri ondan sonra şirketin stratejisine en iyi uyan biçimi seçmelidir.

ÖZET FİKİR

Potansiyel inovasyon partnerleri ve onlarla işbirliği yapmanın yolları hızla çoğaldıkça, dışarıdakilerin gücünün sonuna kadar en iyi ne şekilde kullanılacağına karar vermek zorlaşır.

İşinize uygun türde işbirliği seçeneklerini seçmeniz için, Pisano ve Verganti dört temel işbirliği biçimini anlamanızı tavsiye ediyor. Bu biçimler iki boyutta birbirinden farklıdır: açıklık (herkes katılabilir mi, yoksa sadece seçilmiş oyuncular mı?) ve hiyerarşi (ana kararları kim alır? Tek bir “kilit” katılımcı mı yoksa tüm oyuncular mı?)

• Açık, hiyerarşik biçimde, herkes fikir sunabilir ama sizin şirketiniz sorunu tanımlar ve çözümü seçer.

• Açık, düz biçimde, herkes fikir teklif edebilir ve sunabilir ve tek başına hiçbir katılımcının neyin geçerli bir inovasyon olduğuna veya olamadığına karar verme yetkisi yoktur.

• Kapalı, hiyerarşik biçimde, sizin şirketiniz belirli katılımcıları seçer ve hangi fikirlerin geliştirileceğine karar verir.

• Kapalı, düz biçimde, fikir sunmaya seçilmiş bir grup davet edilir. Ama katılımcılar bilgiyi ve fikri mülkiyeti paylaşır ve önemli kararları birlikte alır.

Her biçimin ödünleşmeleri vardır. Örneğin açık ağlar (hiyerarşik veya düz) çok sayıda fikir üretir, ama bunları elekten geçirmek masraflıdır. Ne yapılmalıdır? Yeteneklerinize en uygun biçimleri seçin. Örneğin fikirleri ucuz şekilde değerlendirebiliyorsanız ama hiçbir katılımcı tek başına inovasyonu şekillendirmek için gerekli olan uzmanlığa sahip değilse, açık, düz işbirliği kullanın.

Açık Ağ mı yoksa Kapalı mı?

Ağ büyüdükçe katkıcı arama, elekten geçirme ve seçmenin maliyetleri artar ve engelleyici hale gelebilir. O nedenle, ne zaman az, ne zaman çok sayıda sorun çözücüye ihtiyacınız olduğunu anlamak hayati önem taşır. Kapalı biçimlerin genellikle açık olanlardan çok daha küçük olduğu aşikârdır.

Kapalı bir biçim kullandığınızda, üstü kapalı olarak iki iddiada bulunursunuz: Sorununuza en iyi çözümü sağlayacak bilgi alanını belirlediğinizi ve o alandaki doğru katkıcıları seçebileceğinizi kabul edersiniz. Ev ürünlerinin postmodern tasarımlarıyla ünlü İtalyan şirketi Alessi, postmodern mimarinin ilginç ürün fikirleri üretmek için verimli bir alan olacağını ve o alanda birlikte çalışılabilecek en iyi insanları bulabileceğini iddia etmişti. Şirket o alandaki 200’ü aşkın katkıcıya ürün tasarımları önermeleri için davette bulundu. Çözümleri nerede arayacağınızı ya da kilit oyuncuların kimler olduğunu bilmiyorsanız (ve öğrenmenizin hiçbir yolu yoksa), Alessi’nin elit çevresi gibi kapalı bir biçim, karanlığa kurşun sıkmak olur.

Açık ağın en büyük avantajı aşırı derecede çok sayıda sorun çözücüyü, dolayısıyla da çok sayıda fikri çekme potansiyelidir. Ne en iyi bilgi alanlarını ne de o alanlardaki en uygun uzmanları belirlemeye ihtiyacınız vardır. Herkese açık bir ev partisi vermek gibidir: Sadece bir parti verdiğinizi duyurur ve doğru teşvikler sağlarsınız ve doğru insanlar boy gösterirler (öyle olmasını umarsınız).

Açık katılımda, katkıcılarınızı tanımanız gerekmez. Aslında, onları tanımamanız faydalı olabilir; ilginç inovatif çözümler katkıda bulunacak bir şeyleri olduğunu hiçbir zaman hayal edemeyeceğiniz kişi veya kuruluşlardan gelebilir. Tasarımları kitlelerden gelen oldukça büyük bir online tişört perakendecisi olan Threadless.com’un arkasındaki konsept budur. Altı yüz bin üyenin her hafta yaklaşık 800 yeni tasarım için teklif sunduğu bir inovasyon AVM’si işleterek, Threadless.com alışılmadık ve eşi olmayan düzenli bir fikir akışı sağlar. (AVM’nin üyeleri ve web sitesine giren ziyaretçiler tasarımlara oy verir, ama hangi tasarımların üretileceğine dair nihai kararı Threadless çalışanları verir ve yaratıcıları ödüllendirir.)

Ancak açık biçimlerin dezavantajları da vardır. Özellikle, en iyi oyuncuları belirlemek ve cezbetmekte kapalı yaklaşımlar kadar etkili değildirler. Bunun nedeni katılımcıların sayısı arttıkça, bir katılımcının çözümünün seçilme olasılığının azalmasıdır (özellikle de müphem bir sorunla ilgili olarak). O nedenle, en iyi taraflar kapalı ilişkilere katılmayı tercih eder. Açık biçimler en çok, ideal çözüm ile vasat çözüm arasındaki farkın ve elit bir oyuncudan gelebilecek çok daha iyi bir çözümü kaçırmanın bedelinin çok büyük olmadığı durumlarda işe yarar.

Açık biçimler sadece belirli şartlar altında etkindir. Birincisi, önerilen çözümleri düşük bir maliyetle test etmek mümkün olmalıdır. Elekten geçirme süreci bazen son derecede ucuz ve hızlıdır. (Örneğin belirli bir yazılım kodu modülünün çalışıyor mu yoksa virüslü mü olduğunu değerlendirmek kolay olabilir.) Ancak diğer durumlarda bir fikrin peşinden gitmeye değip değmeyeceğini anlamanın tek yolu pahalı ve zaman alan deneylerden geçer; o nedenle de daha az (ama daha iyi) fikri dikkate almayı tercih edersiniz. Bunu yapmanın yegâne yolu da iyi fikirler üretme olasılıklarının en yüksek olduğunu düşündüğünüz sorun çözücülerden katkıda bulunmalarını istemektir. Yani tercihinizi kapalı bir biçimden yana kullanmaktır.

Aşağıdaki basit ama korkutucu örneği bir düşünün. Ciddi bir hastalığınız var ve mümkün olan en iyi tedaviyi bulmak istiyorsunuz. Açık bir biçim kullanarak sorununuzu internete koyar, tavsiye ister ve ilginç görünen 50 fikir alırsınız. Ama anında iki sorunla karşı karşıya gelirsiniz. Birincisi, istatistikçilerin örneklem seçimi sorunu olarak adlandırdıkları şeydir. Bunlar bulunabilecek en iyi 50 fikir midir? Belki de en iyi doktorlar hasta tedavi etmekle o kadar meşguldür ki, bu tür forumlara katılmıyorlardır ve sadece vakti olan (kesinlikle kötüye işaret) doktorlar yanıt vermiştir. İkinci sorun bu 50 fikri değerlendirmek için çok fazla zaman ve kaynak harcamak (doktorlara gitmek vs) zorunda olmanızdır. Daha da kötüsü, doğru tedaviyi alabilmek için sadece tek bir girişimde bulunma ihtimaliniz olabilir. (Birden fazla ameliyatı gerçekten deneyecek misiniz?) Onun için, tıbbi bir sorunla karşılaştığımızda seçkin uzmanları belirlemek için biraz araştırma yapabilir, birini seçer ve sonra da diğer bir iki uzmandan ikinci bir fikir sorarız.

Alessi de benzer bir gemidedir. Büyük tasarımcı nüfusu dikkate alındığında, kolaylıkla web sitesinde bir tasarım yarışması başlatabilirdi. Tasarım dünyasındaki yüksek konumuyla büyük olasılıkla çok sayıda öneri alabilirdi. Ancak bu, net bir şekilde tanımlanabilen, dolayısıyla da katkıcılara fikirlerinin çoğunu kendilerinin elekten geçirmelerine imkân veren, bir ya da iki optimum çözümü olan teknik problemler sormaktan farklıdır. Alessi değerleri estetik ve duygusal ve sembolik içerik gibi soyut özelliklere dayalı kavramlar aramaktadır. Net bir doğru ya da yanlış yanıt olmadığından, Alessi binlerce öneri alabilir ve bu da şirket için muazzam bir değerlendirme yükü yaratır. Şirketin stratejisi pazarın gereksinimlerini önceden tahmin eden radikal tasarıma sahip ürünler sunmak olduğundan, sunuları çoğu kez başlangıçta tüketicilerin kafasını karıştırır. O nedenle, şirket Threadless’in yaptığı gibi, hangi tasarımları tercih ettiklerini sorarak değerlendirme yükünü müşterilerin üzerine kaydıramaz. O nedenle, Alessi görece az miktarda katkıcıdan birkaç iyi fikir almayı garantilemelidir.

Açık biçimlerin bir diğer gerekliliği onlara katılımın kolay olmasıdır. Bu da bir sorun, oyuncuların oldukça düşük bir maliyetle üzerlerinde özerk bir şekilde çalışabilecekleri küçük, iyi tanımlanmış parçalara bölünebildiğinde mümkündür. Bir Threadless tişörtü için olası bir süsleme yaratan birisinin sofistike tasarım altyapısına veya şirketin nasıl iplik dokuyacağı ya da tişört dikeceği bilgisine ihtiyacı yoktur. Açık kaynak topluluğu Linux’un kendine özgü modüler yapısı yazılım geliştiricilere dört milyondan fazla kod satırı olan uygulamanın diğer bölümlerine dokunmadan yeni özellikler için kod yaratma olanağı tanır. Son on yıl zarfında, bu tür işbirliği katılımcıların katkıda bulunmalarına, iş paylaşmalarına ve başkalarının çözümlerini gözlemlemelerine olanak tanıyan enformasyon platformları tarafından daha kolay hale getirildi.

Elbette ki, tüm sorunlar küçük, farklı parçalara ayrılamaz. Örneğin kökten yeni ürün kavramlarının veya ürün mimarilerinin geliştirilmesi kendi bütünlüğü içinde kucaklanması gereken tamamlayıcı bir çalışmadır. Bu tür durumlarda, işbirliği yapanların yakından etkileşimde bulunabilecekleri bir ortam sağlayan kapalı biçimler kullanılmalıdır. IBM’in az sayıda seçkin partneri (Siemens, Samsung, Freescale, Infineon ve STMicroelectronics de dahil olmak üzere) bellek, yalıtımlı silikon (SOI) parçaları ve çip üretim süreçleri gibi yarı iletken teknolojilerini geliştirmek amacıyla şirketin Müşterek Mikroelektronik Geliştirme Birliği konsorsiyumuna katılmaya davet etmesine neden olan da buydu.

Düz Yönetişim mi Yoksa Hiyerarşik mi?

Daha önce de ele alındığı gibi, hiyerarşik ve düz yönetişim biçimleri arasındaki ana farklılık kimin sorunu tanımlayacağı ve çözümü seçeceğidir. Hiyerarşik biçimde, belirli bir kuruluş bu yetkiye sahiptir ve bu da ona inovasyon çabalarının yönünü kontrol etme ve inovasyonun değerinin daha büyük kısmını ele geçirme avantajını sağlar. Düz biçimde, bu kararlar ya ademimerkeziyetçidir ya da işbirliği yapanların bazıları veya tümü tarafından müşterek olarak verilir; buradaki avantaj inovasyon yapmanın maliyetlerini, risklerini ve teknik zorluklarını başkalarıyla paylaşma yeteneğidir.

Hiyerarşik yönetişim, kuruluşunuz sorunu tanımlamak ve önerilen çözümleri değerlendirmek için gerekli imkân ve bilgiye sahip olduğunda arzu edilir. İnovasyon AVM’si InnoCentive.com’a post bilimsel sorunlarını koyan şirketleri düşünün. Sorunlar genellikle sponsorların çok daha büyük Ar-Ge programlarının daha küçük parçalarıdır. Bu kilit şirketler duruma uygun teknolojileri ve pazarları (kullanıcı ihtiyaçları ve işlevsel gereklilikler) net bir şekilde anlar, sistem konfigürasyonunu tanımlayabilir ve çeşitli işbirlikçilerin çalışmalarını koordine eder.

Tam tersine, düz biçimler tek başına hiçbir kuruluş gerekli olan perspektif genişliğine ya da imkânlara sahip olmadığında iyi işlev görür. Açık kaynak yazılım projelerine yeniden bakın. Bunlar çoğunlukla kullanıcıların karşı karşıya kaldığı sorunlara hitap etmek için çok özellikli programlama modülleri geliştirirler (mevcut program parçasında bir virüs ya da belirli bir donanım sürücüsüne olan ihtiyaç). Bu durumda, çözümleri bulmaya ve test etmeye en uygun konumda olanlar kullanıcılardır zira soruna en yakın olanlar onlardır. Ya da IBM’in mikroelektronik konsorsiyumunu ele alalım. IBM dışındaki yarı iletken şirketleri, mikro işlemci tasarımı için gerekli olan önemli bilgi, beceri ve varlıklara haiz olduklarından, hiyerarşik yapının hiçbir anlamı olmazdı.

Düz biçimler belirli bir sorunun ne şekilde çözüleceği konusunda tüm işbirlikçilerin çıkarı olduğunda ve sadece kararların alınmasında söz sahibi oldukları takdirde katılacak olmaları durumunda da uygundur. Örneğin uzun yıllar zarfında oluşan IBM konsorsiyumunun tüm üyeleri işbirliği yaparak geliştirdikleri teknolojileri kendi fabrikalarında ve ürün yelpazelerinde kullanmayı umut etmişlerdir. Bu nedenle, IBM ve partnerleri teknolojinin ne şekilde geliştirileceği hususunda her birine güçlü bir söz hakkı veren bir yönetişim yapısı seçti. Harici işbirlikçileri cezbeden teşvikler—hem finansal hem de finansal olmayan—tasarımlamak dört işbirliği biçiminin her biri için çok önemlidir. Görev piyasasında yüksek görünürlük, eşdüzey grubu içinde artan bir saygınlık, önemli bir şeyin peşinden koşmanın verdiği psikolojik tatmin ve çözümleri kendi işinde kullanma olanağı gibi finansal olmayan ödüller parasal ödüllerin yerini alır ya da onları tamamlar. Belirli işbirliği biçimlerinde hangi teşviklerin en iyi sonucu verdiği konusunda kesin kurallar yoktur. İnsanlar psikolojik tatmini çoğu kez inovasyon topluluklarıyla bağdaştırmakla birlikte, psikolojik tatmin diğer biçimlerde de güçlü bir teşvik olabilir. Örneğin Alessi elit çevresindeki tasarımcılarla sadece satışlardan doğan kâr paylarını paylaşmakla kalmayıp onların isimlerini ürün pazarlamaya dahil eder ve tasarım sürecinde onlara büyük bir özgürlük tanır.

Bir Strateji Meselesi

Bir işbirliği biçimi seçmek ödünleşmeleri anlamaktan daha fazlasını gerektirir. Şirket değer yaratmak ve yakalamakla ilgili stratejisini de dikkate almalıdır. Ayrıca strateji gelişirken doğru işbirliği biçimi de değişebilir.

Apple’ın iPhone için yazılım geliştirirken kullandığı yaklaşımı ve bu yaklaşımın zaman içinde nasıl değiştiğini düşünün. Apple’ın iş stratejisinin (tüm ürünlerinde) önemli bir kısmı sistemlerinin bütünlüğünü korumak oldu. Gerçekten de, bir Apple ürününün keyif veren (dolayısıyla da fark yaratan) yanlarından biri her şeyin—makinenin donanımı, yazılımı ve aksesuarları—birlikte böylesine sorunsuz çalışmasıdır. Bu, tarihsel olarak, Apple’ı kullanıcının deneyimini etkileyen bileşenleri daha iyi kontrol altında tutabildiği kapalı biçimlere daha fazla yöneltti. Şirket ilk nesil iPhone’ları geliştirirken de bu yaklaşımı izledi ve onunla ilgili ilk uygulamaları geliştirmek için elit çevrelere güvendi.

Ancak, iPhone bir kez oturduktan sonra, Apple daha fazla büyümeyi ateşleyecek yazılım işlevselliği ve uygulamaları ilave etme zorluğuyla karşı karşıya geldi. Bizim sistemimiz Apple’ın sahip olduğu çeşitli seçenekleri ayrıntılı bir şekilde göstermeye yardımcı oluyor. Faydalı olabileceğini düşündüğü uygulamaları (örneğin iPhone’u çeşitli mobil bankacılık sistemleriyle senkronize etmenin bir yolunu) belirleyebilir, sonra da onları geliştirmeleri için en iyi yazılım tasarımcılarını çalışmaya dahil edebilirdi. Belirli uygulamaların geliştirilmesini basit parçalara ayırabilir, sonra da TopCoder.com gibi bir pazara gidip her bir parça için program yazmak üzere çeşitli yazılım geliştiricileri kullanabilirdi (inovasyon biçimi). Üçüncü taraf geliştiricilere bir geliştirme paketi verebilir ve yararlı olacak uygulamaları onların tanımlamasına ve yaratmasına izin verebilirdi (inovasyon topluluğu biçimi). Ya da Apple, mobil bankacılık yazılımı yaratmak için, Intuit gibi bir şirketle müşterek çalışabilirdi (konsorsiyum biçimi). Bu biçimlerin her biri mutlaka yeni uygulamalar üretirdi, ama her birinin iPhone platformu üzerinde farklı bir etkisi olurdu.

Elit çevre biçimine bağlı kalmak için, Apple’ın müşterilerin hangi uygulamaları isteyeceğini bildiğinden emin olması ve uygulamaları yaratabilecek en iyi partnerleri belirlemesi gerekiyordu. Olası uygulamaların muazzam çeşitliliğini dikkate aldığında, Apple, bir iPhone kullanıcısının faydalı ya da sadece eğlenceli bulabileceği uygulamaların tümünü öngörmesinin hiçbir şekilde mümkün olamayacağını fark etti. Onun için çeşitli kaynaklardan birçok fikrin gelmesini teşvik etmeyi ve bunlardan hangilerinin seçileceğine piyasanın karar vermesine izin vermeyi yeğledi. Bu mantık elit çevre, konsorsiyum ve inovasyon AVM’si seçeneklerini devre dışı bıraktı. Aldığı karara uygun olarak, Apple Mart 2008’de, bir üçüncü taraf geliştirici topluluğuna iPhone OS (işletim sistemi) platformuna dayalı uygulamalar yaratma ve iPhone vasıtasıyla onları doğrudan kullanıcılara sunma olanağı tanıyan bir kiti piyasaya sürdü. (Bir uygulama ücretli olduğu takdirde, geliştiriciler gelirin yüzde yetmişini, Apple ise yüzde otuzunu almaktadır).

Google’ın işletim sistemi olan Android’i kullanan cep telefonlarının piyasaya çıkması Apple’ı iki parçalı bir işbirliği stratejisi benimsemeye yöneltebilir. Android bir açık kaynak yazılımı olduğundan, iPhone’dan daha büyük bir geliştirici topluluğunu cezbedebilir. O nedenle, Apple üçüncü taraflar tarafından geliştirilen uygulamaları kendi personeli tarafından tasarlanmış ve elit donanım imalatçıları çevresinin yardımıyla yaratılmış tescilli donanım özellikleriyle destekleyebilir. Bu da bir başka önemli noktayı gösterir: Şirketler stratejilerini desteklemek amacıyla işbirliği biçimlerinin bir kombinasyonunu kullanabilirler.

Sunucu ve ana bilgisayar işlerinin stratejisini desteklemek için, IBM’in hem inovasyon topluluğunu hem de konsorsiyumu başarılı bir şekilde kullanması buna mükemmel bir örnektir. IBM’in stratejisi donanım farklılaşması ve hizmet üzerinden rekabet etmektir. Bu amaca hizmet etmek üzere, şirket Linux’u kucaklayarak ve açık kaynak topluluğuna aktif bir biçimde katılarak—bunu yapan ilk büyük bilgisayar yapımcılarından biri—işletim sistemlerini müşteriye özel hale getirmeye çalışmıştır. Ancak donanımını farklılaştırmaya devam edebilmesi için, IBM’in mikro işlemci teknolojisinin ön saflarında kalması gerekmektedir. Intel’in beğenilen özellikleriyle rekabet etmeyi sürdürebilmek için gerekli olan giderek yükselen ölçeği dikkate alarak IBM yüzünü, geliştirme maliyetlerini paylaşan yarı iletken şirketler konsorsiyumuna çevirdi. İnovasyon yaklaşımlarının bu kombinasyonu, IBM’in aşırı derecede rekabetçi ve dinamik bir piyasada pazar payı kazanmasına imkân verdi.

IBM’in gösterdiği gibi, stratejinin temel bir unsuru şirketin kendine özgü varlık ve yeteneklerini sonuna kadar kullanmaktır. Dolayısıyla, bir veya daha fazla işbirliğine dayanan biçim seçerken, bir şirketin üst düzey yöneticileri şu soruları sormalıdır: Hangi özgün varlık ve yeteneklerimizin değerini artırmaya çalışıyoruz? Ve bunu yapmanın en iyi yolu nedir?

Bir şirketin işbirliği yeteneğinin kendisi kâr sağlamak amacıyla kullanılabilir. Örneğin InnoCentive.com iç kullanım amacıyla Eli Lilly tarafından geliştirilmiş bir inovasyon AVM’sinden türemiş yeni bir şirkettir. Alessi bu aralar, diğer işlerdeki şirketlere ürün tasarımıyla yardımcı olarak, 200’ü aşkın tasarımcıyla olan ilişkisinin değerini geliştirmektedir. Alessi onlara gereksinimlerine en iyi hitap edebilecek tasarımcıları (genellikle kendi ağından) belirlemelerinde yardımcı olmaktadır. Bunun karşılığında, Alessi ortaya çıkan ürünlerin satışından kâr payı almaktadır ve bu da şu sıralar Alessi’nin gelirlerinin yüzde 30’unu oluşturmaktadır.

Yeni Bir Avantaj Kaynağı

Herhangi bir stratejik değişken nedeniyle olduğu gibi, inovasyona işbirlikçi yaklaşımlar da ortaya bir dizi seçenek ve karmaşık ödünleşme çıkarır. Bu makaledeki örneklerin de gösterdiği gibi, her yaklaşım doğru koşullar altında hayli etkin olabilir. Üst düzey yöneticiler bir işbirliği türünün diğerlerinden üstün olduğu nosyonuna karşı temkinli olmalıdır. Açık her zaman kapalıdan, düz de daima hiyerarşik olandan daha iyi değildir.

İşbirliğine etkin bir yaklaşım geliştirmek şirketinizin stratejisini tam olarak anlamakla başlar. İnovasyonun çözmesini istediğiniz iş sorunu nedir? Siz de (Alessi gibi) sınırları parçalayan farklı bir ürün mü yaratmak istiyorsunuz? Siz de (IBM gibi) yoğun bir teknoloji yarışında daha büyük rakiplerle (Intel ve Taiwan Semiconductor gibi) başa çıkmaya mı çalışıyorsunuz? Veya siz de (günümüzdeki Apple gibi) ürününüzün uygulamalarını geniş çapta yaygınlaştırmanın yollarını mı arıyorsunuz?

Şirketler ayrıca işbirliği sürecine hangi özgün yetenekleri getirdiklerini de sormalıdır. Örneğin bir yerde derin ilişkilere sahip olan şirketler bir elit çevre biçimini kendi yararları için kullanma konusunda yeni bir şirketten daha iyi konumdadır.

O halde, strateji ve yeteneklerdeki farklılıkların aynı sektörde birbiriyle rekabet eden farklı türlerde işbirliği ağlarına yol açması şaşırtıcı değildir. Onun için, üst düzey yöneticiliğin inovasyondaki görevi genişlemiş ve hakikaten stratejik bir hale gelmiştir. Görev artık sadece en yetenekli ve yaratıcı insanları işe almak ya da inovasyon için en elverişli iç ortamı tesis etmek değildir. İnovasyondaki yeni liderler işbirliği ağlarını nasıl tasarlayacaklarını ve potansiyellerini nasıl kullanacaklarını anlayanlar olacaktır.

İlk olarak Aralık 2008’de yayınlanmıştır.

YAZARLAR HAKKINDA

DANIEL GOLEMAN Rutgers Üniversitesinde Kuruluşlardaki Duygusal Zekâ Üzerine Araştırma Konsorsiyumunun eş yönetim kurulu başkanıdır.

RICHARD BOYATZIS Case Western Reserve Üniversitesindeki Aile Şirketleri bölüm başkanı ve Becoming a Resonant Leader’ın (Harvard Business Review Press, 2008) ortak yazarıdır.

RANJAY GULATI Harvard Business School’da İş İdaresi profesörüdür.

RICHARD McDERMOTT McDermott Danışmanlığın başkanıdır.

DOUGLAS ARCHIBALD Whole Education başkanıdır.

JEFF WEISS Boston’da kurulu Vantage Partners’ın İttifak Yönetimi Uygulamaları bölümünün başındadır.

JONATHAN HUGHES Vantage Partners’ın ortağıdır.

ANDREW P. McAFEE MIT’nin Dijital İş Merkezinde bir baş araştırmacı ve Enterprise 2.0: New Collaborative Tools for Your Organization’s Toughest Challenges’ın (Harvard Business Review Press, 2009) yazarıdır.

MORTEN T. HANSEN Kaliforniya Berkeley Üniversitesinde profesördür. Collaboration: How Leaders Avoid the Traps, Create Unity and Reap Big Results (Harvard Business Review Press, 2009) kitabının yazarıdır.

GARY P. PISANO Harvard Business School’da İş İdaresi profesörüdür.

ROBERTO VERGANTI İtalya’da Politecnico di Milano’da İnovasyon Yönetimi profesörü ve Design-Driven Innovation’ın (Harvard Business Review Press, 2009) yazarıdır.

HERMINIA IBARRA Insead’da Liderlik profesörüdür.

JOHN ABELE Boston Scientific’in kurucularındandır.

PAUL ADLER Güney Kaliforniya Üniversitesinde Yönetim profesörüdür.

CHARLES HECKSCHER Rutgers Üniversitesinde profesördür.

LAURENCE PRUSAK Columbia Üniversitesinde dersler veren bir bağımsız danışmandır.